{"text": "Lūgums sniegt prejudiciālu nolēmumu, ko 2012. gada 28. novembrī iesniedza Tribunale di Pordenone (Itālija) - kriminālprocess pret Sérgio Granato", "label": [[40, 63, "DATE"], [74, 96, "ORG"], [98, 105, "LOC"], [130, 144, "PER"]]}
{"text": "(lieta C-542/12)", "label": []}
{"text": "Tiesvedības valoda - itāļu", "label": [[21, 26, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Iesniedzējtiesa", "label": []}
{"text": "Tribunale di Pordenone", "label": [[0, 22, "ORG"]]}
{"text": "Lietas dalībnieks pamatlietā", "label": []}
{"text": "Sérgio Granato", "label": [[0, 14, "PER"]]}
{"text": "Prejudiciālie jautājumi", "label": []}
{"text": "Vai 2001. gada 24. aprīļa Likumdošanas dekrēta Nr. 212 1. panta otrajā daļā paredzētā atļauja tādā nozīmē, kāda tai ir piešķirta valsts judikatūrā, ir saderīga ar Direktīvas 2001/18  noteikumiem;", "label": [[4, 25, "DATE"]]}
{"text": "it īpaši, ja dalībvalsts ĢMO audzēšanai ir izvirzījusi prasību saņemt atļauju, kuras īpašais mērķis ir aizsargāt tā saukto līdzāspastāvēšanas principu, vai šāda īpaša atļauja ir jāsaņem arī attiecībā uz ĢM organismiem, kas jau ir iekļauti kopējā katalogā?", "label": []}
{"text": "____________1   -    \tEiropas Parlamenta un Padomes 2001. gada 12. marta Direktīva 2001/18/EK par ģenētiski modificētu organismu apzinātu izplatīšanu vidē un Padomes Direktīvas 90/220/EEK atcelšanu (OV L 106, 1. lpp.).", "label": [[22, 40, "ORG"], [44, 51, "ORG"], [52, 72, "DATE"], [158, 165, "ORG"]]}
