{"text": "Lūgums sniegt prejudiciālu nolēmumu, ko 2012. gada 13. novembrī iesniedza Verwaltungsgericht Berlin (Vācija) - Michał Bartłomiej Alekseev/Vācijas Federatīvā Republika", "label": [[40, 63, "DATE"], [74, 99, "ORG"], [101, 107, "LOC"], [111, 137, "PER"], [138, 166, "ORG"]]}
{"text": "(lieta C-513/12)", "label": []}
{"text": "Tiesvedības valoda - vācu", "label": [[21, 25, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Iesniedzējtiesa", "label": []}
{"text": "Verwaltungsgericht Berlin", "label": [[0, 25, "ORG"]]}
{"text": "Lietas dalībnieki pamatprocesā", "label": []}
{"text": "Prasītāja: Michał Bartłomiej Alekseev", "label": [[11, 37, "PER"]]}
{"text": "Atbildētāja: Vācijas Federatīvā Republika", "label": [[13, 41, "ORG"]]}
{"text": "Prejudiciālie jautājumi", "label": []}
{"text": "Vai 1963. gada 2. septembra Līguma par Eiropas Ekonomikas Kopienas un Turcijas asociācijas izveidi 1970. gada 23. novembra Papildu protokola attiecībā uz asociācijas pārejas posmu (\"PP\") 41. panta 1. punktam un/vai EEK un Turcijas Asociācijas padomes 1980. gada 19. septembra Lēmuma Nr. 1/80 (\"APL Nr. 1/80\") 13. pantam ir pretrunā pirmo reizi pēc minēto noteikumu stāšanās spēkā ieviesta valsts tiesību norma, kurā ir paredzēts, ka nosacījums Turcijas valstspiederīgā ģimenes locekļa, kurš juridisko statusu izmanto saskaņā ar APL Nr. 1/80 6. pantu, pirmreizējai ieceļošanai ir, ka ģimenes loceklis pirms ieceļošanas pierāda savu prasmi elementāri saprasties vācu valodā?", "label": [[4, 27, "DATE"], [39, 90, "ORG"], [99, 122, "DATE"], [215, 250, "ORG"], [251, 275, "DATE"], [444, 452, "LOC"], [660, 664, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Ja atbilde uz 1. jautājumu ir noliedzoša, vai Padomes 2003. gada 22. septembra Direktīvas 2003/86/EK par tiesībām uz ģimenes atkalapvienošanos  7. panta 2. punkta pirmā daļa ir pretrunā 1. jautājumā minētajai valsts tiesību normai?", "label": [[46, 53, "ORG"], [54, 78, "DATE"]]}
{"text": "____________1   -   \tOV L 251, 12. lpp.", "label": []}
