{"text": "Prasība, kas celta 2020. gada 6. maijā – Rochem Group/EUIPO – Rochem Marine (“ROCHEM”)", "label": [[19, 38, "DATE"], [41, 53, "ORG"], [54, 59, "ORG"], [62, 75, "ORG"], [78, 84, "TITLE"]]}
{"text": "(Lieta T-261/20)", "label": []}
{"text": "Lietas dalībnieki", "label": []}
{"text": "Prasītājs: Rochem Group AG (Zug, Šveice) (pārstāvji: P. Bogumil Franciszek, advokāts)", "label": [[11, 26, "ORG"], [28, 39, "LOC"], [42, 51, "PROFESSION"], [53, 74, "PER"], [76, 84, "PROFESSION"]]}
{"text": "Otra procesa EUIPO Apelācijas padomē dalībniece: Rochem Marine Srl (Genova, Itālija)", "label": [[13, 36, "ORG"], [49, 66, "ORG"], [68, 83, "LOC"]]}
{"text": "Strīdus preču zīmes īpašniece: prasītāja Vispārējā tiesā", "label": [[41, 56, "ORG"]]}
{"text": "Attiecīgā strīdus preču zīme: grafiskas preču zīmes “ROCHEM” starptautiska reģistrācija, ko attiecina uz Eiropas Savienību – starptautiska reģistrācija Nr. 1 151 485", "label": [[53, 59, "TITLE"], [105, 122, "LOC"], [152, 165, "IDNUM"]]}
{"text": "Informācija par procesu EUIPO: spēkā neesamības atzīšanas process", "label": [[24, 29, "ORG"]]}
{"text": "Prasījumi", "label": []}
{"text": "Prasītāja prasījumi Vispārējai tiesai ir šādi:", "label": [[20, 37, "ORG"]]}
{"text": "atcelt apstrīdēto lēmumu;", "label": []}
{"text": "uzdot EUIPO pieņemt jaunu lēmumu, ar kuru tiek atteikta spēkā neesamības pasludināšana, kas lūgta attiecībā pret starptautisku preču zīmes reģistrāciju Nr. 1 151 485, arī attiecībā uz 11. un 40. klasi;", "label": [[6, 11, "ORG"], [152, 165, "IDNUM"]]}
{"text": "piespriest EUIPO un personai, kas iestājusies lietā, ja otra procesa Apelācijas padomē dalībniece iestājusies lietā Vispārējā tiesā, segt savus tiesāšanās izdevumus un atlīdzināt prasītājas tiesāšanās izdevumus.", "label": [[11, 16, "ORG"], [69, 86, "ORG"], [116, 131, "ORG"]]}
{"text": "Izvirzītie pamati:", "label": []}
