{"text": "Vispārējās tiesas priekšsēdētāja 2020. gada 4. maija rīkojums – Morozov u.c./Komisija", "label": [[0, 17, "ORG"], [18, 32, "PROFESSION"], [33, 52, "DATE"], [64, 71, "PER"], [77, 85, "ORG"]]}
{"text": "(lieta T‑146/20 R)", "label": []}
{"text": "Pagaidu noregulējums – Civildienests – Komisijas Personāla komitejas Luksemburgas vietējās nodaļas vēlēšanas – Tiesiskums – Iestādes kontroles pienākums – Pieteikums par pagaidu pasākumu noteikšanu – Fumus boni juris neesamība", "label": [[39, 98, "ORG"]]}
{"text": "1. Pagaidu noregulējums – Piemērošanas apturēšana – Pagaidu pasākumi – Piešķiršanas nosacījumi – “Fumus boni juris” – Steidzamība – Būtisks un neatgriezenisks kaitējums – Kumulatīvs raksturs – Izmeklēšanas kārtība un pārbaudes veids – Pagaidu noregulējuma tiesneša novērtējuma brīvība – Visu attiecīgo interešu izsvēršana", "label": [[256, 264, "PROFESSION"]]}
{"text": "(LESD 256. panta 1. punkts, 278. un 279. pants; Vispārējās tiesas Reglamenta 156. panta 3. punkts)", "label": [[48, 65, "ORG"]]}
{"text": "(skat. 17.–20., 26. punktu)", "label": []}
{"text": "2. Ierēdņi – Pārstāvība – Personāla komiteja – Vēlēšanas – Tiesiskums – Iestāžu pienākums nodrošināt vēlēšanu darbību tiesiskumu – Apjoms", "label": [[26, 44, "ORG"]]}
{"text": "(Civildienesta noteikumu 9. panta 2. punkts, 90. un 91. pants)", "label": []}
{"text": "(skat. 24., 25. punktu)", "label": []}
{"text": "3. Ierēdņi – Pārstāvība – Personāla komiteja – Vēlēšanas – Komisijas Personāla komitejas vietējām nodaļām un Centrālajai komitejai piemērojamie noteikumi – Informācija, kas ir jādara zināma vēlētājiem – Kandidāta piederība arodbiedrībai vai personāla apvienībai vai to atbalsts kandidātam – Fakultatīvs un pakārtots elements", "label": [[26, 44, "ORG"], [59, 105, "ORG"], [109, 130, "ORG"]]}
{"text": "(Civildienesta noteikumu 9. panta 2. punkts)", "label": []}
{"text": "(skat. 36.–38. punktu)", "label": []}
{"text": "Priekšmets", "label": []}
{"text": "Prasība, kas ir pamatota ar LESD 270. pantu un Eiropas Savienības Civildienesta noteikumu 91. panta 4. punktu un ar ko galvenokārt tiek lūgts, pirmām kārtām, apturēt piemērošanu, pirmkārt, 2019. gada 26. novembra vēlēšanu biroja paziņojumam, ar ko ir paziņoti Komisijas Personāla komitejas Luksemburgas vietējās nodaļas vēlēšanu rezultāti, otrkārt, Komisijas 2019. gada 28. novembra lēmumam par pārstāvju arodbiedrību un personāla apvienību reprezentativitātes aprēķināšanu, treškārt, Komisijas Personāla komitejas Luksemburgas vietējās nodaļas no 2019. gada novembra vēlēšanām izrietošajam mandātam, ceturtkārt, Komisijas Personāla komitejas Luksemburgas vietējās nodaļas pārstāvju iecelšanai Komisijas Centrālajā personāla komitejā, piektkārt, visiem lēmumiem par papildu resursu piešķiršanu Komisijas personāla pārstāvjiem un, otrām kārtām, uzdot Komisijai paturēt iepriekšējo personāla komiteju līdz sprieduma pasludināšanai pamatlietā, ierobežojot tās mandātu ar kārtējo jautājumu izskatīšanu, un, pakārtoti, uzdot, pirmkārt, Komisijai ierobežot no 2019. gada novembra vēlēšanām izrietošo Komisijas Personāla komitejas Luksemburgas vietējās nodaļas mandātu ar kārtējo jautājumu izskatīšanu un, otrkārt, šai vietējai nodaļai iecelt Komisijas Centrālajā personāla komitejā Union syndicale Luxembourg izvirzītos pārstāvjus.", "label": [[47, 65, "LOC"], [189, 212, "DATE"], [260, 319, "ORG"], [349, 358, "ORG"], [359, 382, "DATE"], [485, 544, "ORG"], [548, 567, "DATE"], [613, 672, "ORG"], [673, 682, "PROFESSION"], [694, 733, "ORG"], [794, 803, "ORG"], [814, 825, "PROFESSION"], [850, 859, "ORG"], [1031, 1040, "ORG"], [1054, 1073, "DATE"], [1094, 1153, "ORG"], [1236, 1302, "ORG"], [1314, 1324, "PROFESSION"]]}
{"text": "Rezolutīvā daļa", "label": []}
{"text": "1) Pieteikumu par pagaidu noregulējumu noraidīt.", "label": []}
{"text": "2) Lēmuma par tiesāšanās izdevumiem pieņemšanu atlikt.", "label": []}
