{"text": "Vispārējās tiesas 2020. gada 8. jūlija spriedums – Portugāle/Komisija", "label": [[0, 17, "ORG"], [18, 38, "DATE"], [51, 60, "ORG"], [61, 69, "ORG"]]}
{"text": "(Lieta T-38/19)", "label": []}
{"text": "(ELGF un ELFLA – No finansējuma izslēgti izdevumi – Savstarpējās atbilstības noteikumu neievērošana – Pielaidība un iecietība sodu jautājumā – Vienotas likmes finanšu korekcija – Savienībai nodarītā finansiālā kaitējuma novērtējums – Samērīgums – Tiesiskā paļāvība)", "label": [[1, 5, "ORG"], [9, 14, "ORG"], [179, 189, "LOC"]]}
{"text": "Tiesvedības valoda – portugāļu", "label": [[21, 30, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Lietas dalībnieki", "label": []}
{"text": "Prasītāja: Portugāles Republika (pārstāvji: M. Jose Caviedes, C. Masson da Fonseca, B. Lerina de Bésche un I. Savchenko)", "label": [[11, 31, "ORG"], [33, 42, "PROFESSION"], [44, 60, "PER"], [62, 82, "PER"], [84, 103, "PER"], [107, 119, "PER"]]}
{"text": "Atbildētāja: Eiropas Komisija (pārstāvji: D. Messina un R. Gavrilova)", "label": [[13, 29, "ORG"], [31, 40, "PROFESSION"], [42, 52, "PER"], [56, 68, "PER"]]}
{"text": "Priekšmets", "label": []}
{"text": "Prasība, kura ir pamatota ar LESD 263. pantu un ko tiek lūgts daļēji atcelt Komisijas Īstenošanas lēmumu (ES) 2018/1841 (2018. gada 16. novembris), ar ko no Eiropas Savienības finansējuma izslēdz konkrētus dalībvalstu izdevumus, kurus tās attiecinājušas uz Eiropas Lauksaimniecības garantiju fondu (ELGF) un uz Eiropas Lauksaimniecības fondu lauku attīstībai (ELFLA) (OV 2018, L 298, 34. lpp.).", "label": [[76, 85, "ORG"], [121, 145, "DATE"], [157, 175, "LOC"], [257, 304, "ORG"], [311, 366, "ORG"]]}
{"text": "Rezolutīvā daļa", "label": []}
{"text": " ", "label": []}
{"text": "Prasību noraidīt.", "label": []}
{"text": "Portugāles Republika atlīdzina tiesāšanās izdevumus.", "label": [[0, 20, "ORG"]]}
{"text": "OV C 103, 18.3.2019.", "label": [[10, 19, "DATE"]]}
