{"text": "Lūgums sniegt prejudiciālu nolēmumu, ko 2020. gada 28. septembrī iesniedza Consiglio di Stato (Itālija) – Sisal Entertainment SpA/Agenzia delle Dogane e dei Monopoli", "label": [[40, 64, "DATE"], [75, 93, "ORG"], [95, 102, "LOC"], [106, 129, "ORG"], [130, 165, "ORG"]]}
{"text": "(Lieta C-480/20)", "label": []}
{"text": "Tiesvedības valoda – itāļu", "label": [[21, 26, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Iesniedzējtiesa", "label": []}
{"text": "Consiglio di Stato", "label": [[0, 18, "ORG"]]}
{"text": "Pamatlietas puses", "label": []}
{"text": "Apelācijas sūdzības iesniedzēja: Sisal Entertainment SpA", "label": [[33, 56, "ORG"]]}
{"text": "Atbildētāja apelācijas tiesvedībā: Agenzia delle Dogane e dei Monopoli", "label": [[35, 70, "ORG"]]}
{"text": "Prejudiciālie jautājumi", "label": []}
{"text": "Vai LESD 49. pantā garantētajai brīvībai veikt uzņēmējdarbību un LESD 56. pantā garantētajai brīvībai sniegt pakalpojumus atbilst tādas tiesību normas ieviešana, kura ir ietverta Likuma Nr. 190/14 1. panta 649. daļā un saskaņā ar kuru maksas un atlīdzības tiek samazinātas tikai attiecībā uz ierobežotu un konkrētu saimnieciskās darbības veicēju kategoriju, proti – tikai attiecībā uz tiem azartspēļu organizētājiem, kuri izmanto spēļu automātus, bet neattiecas uz visiem pārējiem azartspēļu sektora dalībniekiem?", "label": []}
{"text": "Vai [Savienības tiesībās garantētajam] tiesiskās paļāvības aizsardzības principam atbilst iepriekš minētās tiesību normas ieviešana, kura ir ietverta Likuma Nr. 190/14 1. panta 649. daļā un saskaņā ar kuru vienīgi ekonomisku apsvērumu dēļ tās spēkā esamības laikā ir tikusi samazināta atlīdzība, kas izriet no uzņēmējsabiedrības un Itālijas valsts pārvaldes savstarpēji panāktās vienošanās par koncesiju?", "label": [[5, 15, "LOC"], [332, 357, "ORG"]]}
