{"text": "Prasība, kas celta 2020. gada 18. novembrī – Canisius/EUIPO – Beiersdorf (“CCLABELLE VIENNA”)", "label": [[19, 42, "DATE"], [45, 53, "ORG"], [54, 59, "ORG"], [62, 72, "ORG"], [75, 91, "TITLE"]]}
{"text": "(Lieta T-694/20)", "label": []}
{"text": "Lietas dalībnieki", "label": []}
{"text": "Prasītāja: Zaharia Klara Omelius (Vīne, Austrija) (pārstāvji: B. Ponomarenko, advokāts)", "label": [[11, 32, "PER"], [34, 48, "LOC"], [51, 60, "PROFESSION"], [62, 76, "PER"], [78, 86, "PROFESSION"]]}
{"text": "Otra procesa EUIPO Apelācijas padomē dalībniece: Beiersdorf AG (Hamburga, Vācija)", "label": [[13, 36, "ORG"], [49, 62, "ORG"], [64, 80, "LOC"]]}
{"text": "Informācija par procesu EUIPO: iebildumu process", "label": [[24, 29, "ORG"]]}
{"text": "Apstrīdētais lēmums: EUIPO Apelācijas ceturtās padomes 2020. gada 16. septembra lēmums lietā R 2233/2019-4", "label": [[21, 54, "ORG"], [55, 79, "DATE"]]}
{"text": "Prasītājas prasījumi Vispārējai tiesai ir šādi:", "label": [[21, 38, "ORG"]]}
{"text": "daļēji atcelt apstrīdēto lēmumu, ciktāl ir apmierināts iebildums attiecībā uz 3. un 16. klasē ietilpstošajām precēm;", "label": []}
{"text": "piespriest atbildētājam un Beiersdorf, ja Beiersdorf iestāsies lietā, segt savus un atlīdzināt prasītājas tiesāšanās izdevumus;", "label": [[27, 37, "ORG"], [42, 52, "ORG"]]}
{"text": "noraidīt iebildumu, kuru Beiersdorf iesniegusi pret reģistrācijas pieteikumu Nr. 17 592 461, un piespriest, lai EUIPO atļautu (apstrīdētā) pieteikuma Nr. 17 592 461 nodošanu reģistrācijai attiecībā uz visām reģistrācijai pieteiktajām precēm un pakalpojumiem, kas ietilpst 3., 16. un 25. klasē, kā arī piespriest Beiersdorf segt savus un atlīdzināt prasītājas izdevumus, kas radušies saistībā ar iebildumu procesu.", "label": [[25, 35, "ORG"], [77, 91, "IDNUM"], [112, 117, "ORG"], [150, 164, "IDNUM"], [312, 322, "ORG"]]}
{"text": "Izvirzītie pamati:", "label": []}
