{"text": "Tiesas (pirmā palāta) 2021. gada 25. februāra spriedums – Peter Portelli/Eiropas Komisija", "label": [[0, 21, "ORG"], [22, 45, "DATE"], [58, 72, "PER"], [73, 89, "ORG"]]}
{"text": "(Lieta C-615/19 P)", "label": []}
{"text": "(Apelācija – Prasība par kaitējuma atlīdzību – Eiropas Savienības ārpuslīgumiskā atbildība – Eiropas Komisijas un Eiropas Biroja krāpšanas apkarošanai (OLAF) apgalvoti prettiesiska rīcība – Komisijas locekļa pienākumu izpildes izbeigšana – OLAF izmeklēšanu regulējošie procesuālie noteikumi – Izmeklēšanas uzsākšana – Tiesības tikt uzklausītam – OLAF Uzraudzības komiteja – Nevainīguma prezumpcija – Apgalvotā kaitējuma novērtējums)", "label": [[47, 65, "LOC"], [93, 110, "ORG"], [114, 157, "ORG"], [190, 199, "ORG"], [240, 244, "ORG"], [346, 371, "ORG"]]}
{"text": "Tiesvedības valoda – angļu", "label": [[21, 26, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Lietas dalībnieki", "label": []}
{"text": "Apelācijas sūdzības iesniedzējs: Peter Portelli (pārstāvji: G. Allen un E. Robertson, avocats)", "label": [[33, 47, "PER"], [49, 58, "PROFESSION"], [60, 68, "PER"], [72, 84, "PER"], [86, 93, "PROFESSION"]]}
{"text": "Otra lietas dalībniece: Eiropas Komisija (pārstāvji: I. Z. Etienne un B. Ampuero Silva)", "label": [[24, 40, "ORG"], [42, 51, "PROFESSION"], [53, 66, "PER"], [70, 86, "PER"]]}
{"text": "Rezolutīvā daļa", "label": []}
{"text": " ", "label": []}
{"text": "Apelācijas sūdzību noraidīt.", "label": []}
{"text": "P. Portelli sedz savus, kā arī atlīdzina Eiropas Komisijas tiesāšanās izdevumus.", "label": [[0, 11, "PER"], [41, 58, "ORG"]]}
{"text": "____________", "label": []}
{"text": "OV C 328, 30.9.2019.", "label": [[10, 19, "DATE"]]}
