{"text": "Vispārējās tiesas 2021. gada 24. februāra spriedums – Universität Koblenz-Landau/EACEA", "label": [[0, 17, "ORG"], [18, 41, "DATE"], [54, 80, "ORG"], [81, 86, "ORG"]]}
{"text": "(Lieta T-606/18)", "label": []}
{"text": "(Šķīrējklauzula – Tempus programmas – Vienošanās par subsīdiju – Pieļaujamās izmaksas – Maksājumu apturēšana – Piešķirto līdzekļu atmaksāšana – Pienākums norādīt pamatojumu)", "label": []}
{"text": "Tiesvedības valoda – vācu", "label": [[21, 25, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Lietas dalībnieki", "label": []}
{"text": "Prasītāja: Universität Koblenz-Landau (Mainca, Vācija) (pārstāvji: A. von der Groeben un G. Kaufmann, advokāti)", "label": [[11, 37, "ORG"], [39, 53, "LOC"], [56, 65, "PROFESSION"], [67, 85, "PER"], [89, 100, "PER"], [102, 110, "PROFESSION"]]}
{"text": "Atbildētāja: Izglītības, audiovizuālās jomas un kultūras izpildaģentūra (pārstāvji: B. Thomson, pārstāvis, kam palīdz L. van der Berg un N. Dixon, advokāti)", "label": [[13, 71, "ORG"], [73, 82, "PROFESSION"], [84, 94, "PER"], [96, 105, "PROFESSION"], [118, 133, "PER"], [137, 145, "PER"], [147, 155, "PROFESSION"]]}
{"text": "Priekšmets", "label": []}
{"text": "Prasība, kas ir pamatota ar LESD 272. pantu un ar ko Vispārējai tiesai tiek lūgts, pirmkārt, konstatēt prasījuma 22 454,22 EUR apmērā neesamību, kurš EACEA ieskatā tai ir radies, izpildot vienošanos par subsīdiju Nr. 2012-3075 projekta “Qualification Frameworks in Central Asia: Bologna-Based Principles and Regional Coordination” īstenošanai, un, otrkārt, piespriest EACEA samaksāt prasītājai summu 41 408,15 EUR apmērā saskaņā ar šo pašu vienošanos, pieskaitot nokavējuma procentus.", "label": [[53, 70, "ORG"], [113, 122, "AMOUNT_VALUE"], [123, 126, "AMOUNT_UNIT"], [150, 155, "ORG"], [265, 277, "LOC"], [279, 286, "LOC"], [368, 373, "ORG"], [400, 409, "AMOUNT_VALUE"], [410, 413, "AMOUNT_UNIT"]]}
{"text": "Rezolutīvā daļa", "label": []}
{"text": " ", "label": []}
{"text": "Prasību noraidīt.", "label": []}
{"text": "Universität Koblenz-Landau atlīdzina tiesāšanās izdevumus.", "label": [[0, 26, "ORG"]]}
{"text": "____________", "label": []}
{"text": "OV C 427, 26.11.2018.", "label": [[10, 20, "DATE"]]}
