{"text": "Prasība, kas celta 2021. gada 19. martā – Union Syndicale Solidaires des SDIS de France et DOM/TOM/Komisija", "label": [[19, 39, "DATE"], [42, 94, "ORG"], [95, 98, "ORG"], [99, 107, "ORG"]]}
{"text": "(Lieta T-152/21)", "label": []}
{"text": "Tiesvedības valoda – franču", "label": [[21, 27, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Lietas dalībnieki", "label": []}
{"text": "Prasītāja: Union Syndicale Solidaires des services départementaux d’incendie et de secours (SDIS) de France et DOM/TOM (Nîmes, Francija) (pārstāvis: C. Johansson, advokāts)", "label": [[11, 107, "ORG"], [111, 118, "ORG"], [120, 135, "LOC"], [138, 147, "PROFESSION"], [149, 161, "PER"], [163, 171, "PROFESSION"]]}
{"text": "Atbildētāja: Eiropas Komisija", "label": [[13, 29, "ORG"]]}
{"text": "Prasījumi", "label": []}
{"text": "Prasītājas prasījumi Vispārējai tiesai ir šādi:", "label": [[21, 38, "ORG"]]}
{"text": "piespriest Eiropas Savienībai (Eiropas Komisijai) izmaksāt tai kompensāciju 10 000 EUR apmērā par morālo kaitējumu, kas tai nodarīts, kā arī procentus par likmi, ko Eiropas Centrālā banka noteikusi galvenajām refinansēšanas operācijām, palielinot to par trīsarpus punktiem;", "label": [[11, 29, "ORG"], [31, 48, "ORG"], [76, 82, "AMOUNT_VALUE"], [83, 86, "AMOUNT_UNIT"], [165, 187, "ORG"], [254, 263, "AMOUNT_VALUE"], [264, 272, "AMOUNT_UNIT"]]}
{"text": "piespriest Eiropas Savienībai (Eiropas Komisijai) samaksāt 6600 EUR, kas atbilst visiem tiesāšanās izdevumiem.", "label": [[11, 29, "ORG"], [31, 48, "ORG"], [59, 63, "AMOUNT_VALUE"], [64, 67, "AMOUNT_UNIT"]]}
{"text": "Pamati un galvenie argumenti", "label": []}
{"text": "Lai pamatotu prasību par zaudējumu atlīdzību, prasītāja pārmet Komisijai, ka tā vairāk nekā pusotru gadu nav atbildējusi uz sūdzību par pienākumu neizpildi, ko prasītāja bija iesniegusi pret Francijas Republiku. Tāpat prasītāja arī iebilst, ka Komisija nebija pienācīgi to informējusi par veiktās pārbaudes statusu un saprātīgā termiņā pieņēmusi nostāju par sūdzību. Kā rezultātā Komisija, pēc prasītājas domām, ir vainojama prettiesiskā rīcībā, kas var radīt Savienības atbildību.", "label": [[63, 72, "ORG"], [191, 210, "ORG"], [244, 252, "ORG"], [380, 388, "ORG"], [460, 470, "ORG"]]}
