{"text": "Vispārējās tiesas 2021. gada 19. maija spriedums – Ryanair/Komisija (KLM; Covid-19)", "label": [[0, 17, "ORG"], [18, 38, "DATE"], [51, 58, "ORG"], [59, 67, "ORG"], [69, 72, "ORG"]]}
{"text": "(Lieta T-643/20)", "label": []}
{"text": "(Valsts atbalsts – Nīderlande – Valsts garantija aizdevumiem un valsts subordinētajam aizdevumam KLM saistībā ar Covid-19 pandēmiju – Pagaidu regulējums valsts atbalsta pasākumiem – Lēmums necelt iebildumus – Lēmums, ar kuru atbalsts atzīts par saderīgu ar iekšējo tirgu – Atbalsts, kas iepriekš piešķirts citai tās pašas uzņēmumu grupas sabiedrībai – Pienākums norādīt pamatojumu – Lēmuma seku atstāšana spēkā)", "label": [[19, 29, "LOC"], [97, 100, "ORG"]]}
{"text": "Tiesvedības valoda – angļu", "label": [[21, 26, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Lietas dalībnieki", "label": []}
{"text": "Prasītāja: Ryanair DAC (Swords, Īrija) (pārstāvji: P.-G. Torége, H. Hansen, C. Egorova, L. Ricci un R.-G. Georgiou-Kessidis, advokāti)", "label": [[11, 22, "ORG"], [24, 37, "LOC"], [40, 49, "PROFESSION"], [51, 63, "PER"], [65, 74, "PER"], [76, 86, "PER"], [88, 96, "PER"], [100, 123, "PER"], [125, 133, "PROFESSION"]]}
{"text": "Atbildētāja: Eiropas Komisija (pārstāvji: N. West, Z. Guseva un Y. Titova)", "label": [[13, 29, "ORG"], [31, 40, "PROFESSION"], [42, 49, "PER"], [51, 60, "PER"], [64, 73, "PER"]]}
{"text": "Personas, kas iestājušās lietā atbildētājas prasījumu atbalstam: Francijas Republika (pārstāvji: T. de Koning un V. Jovanović), Nīderlandes Karaliste (pārstāvji: L. Werner, kam palīdz E. Rogers, advokāte), Koninklijke Luchtvaart Maatschappij NV (Amstelveen, Nīderlande) (pārstāvji: P. Kaufmann, M. Kaczmarek un S. Thomas, advokāti)", "label": [[65, 84, "ORG"], [86, 95, "PROFESSION"], [97, 109, "PER"], [113, 125, "PER"], [128, 149, "ORG"], [151, 160, "PROFESSION"], [162, 171, "PER"], [184, 193, "PER"], [195, 203, "PROFESSION"], [206, 244, "ORG"], [246, 268, "LOC"], [271, 280, "PROFESSION"], [282, 293, "PER"], [295, 307, "PER"], [311, 320, "PER"], [322, 330, "PROFESSION"]]}
{"text": "Priekšmets", "label": []}
{"text": "Prasība, kas ir pamatota ar LESD 263. pantu un ar ko tiek lūgts atcelt Komisijas Lēmumu C(2020) 4871 final (2020. gada 13. jūlijs) par valsts atbalstu SA.57116 (2020/N) – Nīderlande – Covid-19: Valsts garantija un valsts aizdevums KLM.", "label": [[71, 80, "ORG"], [108, 129, "DATE"], [171, 181, "LOC"], [231, 234, "ORG"]]}
{"text": "Rezolutīvā daļa", "label": []}
{"text": " ", "label": []}
{"text": "Atcelt Komisijas Lēmumu C(2020) 4871 final (2020. gada 13. jūlijs) par valsts atbalstu SA.57116 (2020/N) – Nīderlande – Covid-19: Valsts garantija un valsts aizdevums KLM.", "label": [[7, 16, "ORG"], [44, 65, "DATE"], [107, 117, "LOC"], [167, 170, "ORG"]]}
{"text": "Šī lēmuma spēkā neesamības konstatējuma sekas ir jāaptur līdz brīdim, kad Eiropas Komisija pieņems jaunu lēmumu atbilstoši LESD 108. pantam. Minētās sekas tiek saglabātas uz tādu laika posmu, kas nepārsniedz divus mēnešus, sākot no šī sprieduma pasludināšanas datuma, ja Komisija izlemtu šo jauno lēmumu pieņemt atbilstoši LESD 108. panta 3. punktam, un uz saprātīgu papildu laika posmu, ja Komisija nolemtu sākt LESD 108. panta 2. punktā paredzēto procedūru.", "label": [[74, 90, "ORG"], [208, 213, "AMOUNT_VALUE"], [214, 221, "AMOUNT_UNIT"], [271, 279, "ORG"], [391, 399, "ORG"]]}
{"text": "Komisija sedz savus, kā arī atlīdzina Ryanair DAC tiesāšanās izdevumus.", "label": [[0, 8, "ORG"], [38, 49, "ORG"]]}
{"text": "Nīderlandes Karaliste, Francijas Republika un Koninklijke Luchtvaart Maatschappij NV sedz savus tiesāšanās izdevumus pašas.", "label": [[0, 21, "ORG"], [23, 42, "ORG"], [46, 84, "ORG"]]}
{"text": "____________", "label": []}
{"text": "OV C 423, 7.12.2020.", "label": [[10, 19, "DATE"]]}
