{"text": "Prasība, kas celta 2021. gada 2. jūlijā – documentus Deutschland/EUIPO – Reisswolf (“REISSWOLF”)", "label": [[19, 39, "DATE"], [42, 64, "ORG"], [65, 70, "ORG"], [73, 82, "ORG"], [85, 94, "TITLE"]]}
{"text": "(Lieta T-374/21)", "label": []}
{"text": "Lietas dalībnieki", "label": []}
{"text": "Prasītāja: documentus Deutschland GmbH (Hamburga, Vācija) (pārstāvji: X. Ludwig, L. Kunz un A. Webb, advokāti)", "label": [[11, 38, "ORG"], [40, 56, "LOC"], [59, 68, "PROFESSION"], [70, 79, "PER"], [81, 88, "PER"], [92, 99, "PER"], [101, 109, "PROFESSION"]]}
{"text": "Otra procesa EUIPO Apelācijas padomē dalībniece: Reisswolf Akten- und Datenvernichtung GmbH & Co. KG (Hamburga)", "label": [[13, 36, "ORG"], [49, 100, "ORG"], [102, 110, "LOC"]]}
{"text": "Attiecīgā strīdus preču zīme: Eiropas Savienības vārdiska preču zīme “REISSWOLF” – Eiropas Savienības preču zīme Nr. 5 791 751", "label": [[30, 48, "LOC"], [70, 79, "TITLE"], [83, 101, "LOC"], [113, 126, "IDNUM"]]}
{"text": "Process EUIPO: spēkā neesamības atzīšanas process", "label": [[8, 13, "ORG"]]}
{"text": "atcelt apstrīdēto lēmumu un apstiprināt EUIPO Anulēšanas nodaļas 2019. gada 9. septembra lēmumu, kas pieņemts spēkā neesamības atzīšanas procesā (spēkā neesamība) Nr. 17 081 C attiecībā uz Eiropas Savienības preču zīmi “REISSWOLF” Nr. 5791751;", "label": [[40, 64, "ORG"], [65, 88, "DATE"], [189, 207, "LOC"], [220, 229, "TITLE"], [231, 242, "IDNUM"]]}
{"text": "piespriest EUIPO atlīdzināt tiesāšanās izdevumus, tostarp tos, kas radušies procesā Apelācijas padomē.", "label": [[11, 16, "ORG"], [84, 101, "ORG"]]}
{"text": "Izvirzītie pamati:", "label": []}
