{"text": "Tiesas (virspalāta) 2021. gada 6. oktobra spriedums (Audiencia Provincial de Barcelona (Spānija) lūgums sniegt prejudiciālu nolēmumu) – Sumal, S.L./Mercedes Benz Trucks España, S.L.", "label": [[0, 19, "ORG"], [20, 41, "DATE"], [53, 86, "ORG"], [88, 95, "LOC"], [136, 147, "ORG"], [148, 181, "ORG"]]}
{"text": "(Lieta C-882/19)", "label": []}
{"text": "(Lūgums sniegt prejudiciālu nolēmumu – Konkurence – Ar LESD 101. panta 1. punktu aizliegtas prakses radīto zaudējumu atlīdzināšana – Par atlīdzību atbildīgo vienību noteikšana – Prasība par zaudējumu atlīdzību, kas vērsta pret mātesuzņēmuma meitasuzņēmumu un kas celta pēc lēmuma, ar kuru konstatēta šī vienīgā mātesuzņēmuma dalība aizliegtās vienošanās darbībā – Jēdziens “uzņēmums” – Jēdziens “ekonomiskā vienība”)", "label": []}
{"text": "Tiesvedības valoda – spāņu", "label": [[21, 26, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Iesniedzējtiesa", "label": []}
{"text": "Audiencia Provincial de Barcelona", "label": [[0, 33, "ORG"]]}
{"text": "Pamatlietas puses", "label": []}
{"text": "Prasītāja: Sumal, S.L.", "label": [[11, 22, "ORG"]]}
{"text": "Atbildētāja: Mercedes Benz Trucks España, S.L.", "label": [[13, 46, "ORG"]]}
{"text": "Rezolutīvā daļa", "label": []}
{"text": "LESD 101. panta 1. punkts ir jāinterpretē tādējādi, ka persona, kas cietusi no uzņēmuma pretkonkurences darbības, var celt prasību par zaudējumu atlīdzību bez izšķirības pret mātesuzņēmumu, kuru Eiropas Komisija par šo darbību ir sodījusi ar lēmumu, vai pret šī mātesuzņēmuma meitasuzņēmumu, kurš šajā lēmumā nav minēts, ja tie kopā veido vienu ekonomisku vienību. Attiecīgajam meitasuzņēmumam ir jābūt iespējai lietderīgi izmantot savas tiesības uz aizstāvību, lai pierādītu, ka tas nepieder minētajam uzņēmumam, un, ja Komisija nav pieņēmusi nekādu lēmumu saskaņā ar LESD 101. pantu, tam arī ir tiesības apstrīdēt pašu apgalvotās pārkāpjošās rīcības esamību.", "label": [[195, 211, "ORG"], [521, 529, "ORG"]]}
{"text": "LESD 101. panta 1. punkts ir jāinterpretē tādējādi, ka ar to netiek pieļauts tāds valsts tiesiskais regulējums, kurā ir paredzēta iespēja noteikt atbildību par vienas sabiedrības rīcību citai sabiedrībai tikai tad, ja otrā minētā kontrolē pirmo.", "label": []}
{"text": "____________", "label": []}
{"text": "OV C 87, 16.3.2020.", "label": [[9, 18, "DATE"]]}
