{"text": "Prasība, kas celta 2021. gada 24. decembrī – European Food/EUIPO – Société des produits Nestlé (“FITNESS”)", "label": [[19, 42, "DATE"], [45, 58, "ORG"], [59, 64, "ORG"], [67, 94, "ORG"], [97, 104, "TITLE"]]}
{"text": "(Lieta T-799/21)", "label": []}
{"text": "Lietas dalībnieki", "label": []}
{"text": "Prasītāja: European Food SA (Dregenešti, Rumānija) (pārstāvis: K. Busch, advokāts)", "label": [[11, 27, "ORG"], [29, 49, "LOC"], [52, 61, "PROFESSION"], [63, 71, "PER"], [73, 81, "PROFESSION"]]}
{"text": "Otra procesa EUIPO Apelācijas padomē dalībniece: Société des produits Nestlé SA (Vevē, Šveice)", "label": [[13, 36, "ORG"], [49, 79, "ORG"], [81, 93, "LOC"]]}
{"text": "Attiecīgā strīdus preču zīme: Eiropas Savienības vārdiska preču zīme “FITNESS” – Eiropas Savienības preču zīme Nr. 2 470 326", "label": [[30, 48, "LOC"], [70, 77, "TITLE"], [81, 99, "LOC"], [111, 124, "IDNUM"]]}
{"text": "Process EUIPO: spēkā neesamības atzīšanas process", "label": [[8, 13, "ORG"]]}
{"text": "atcelt apstrīdēto lēmumu;", "label": []}
{"text": "kā otrs prasījums – grozīt apstrīdēto lēmumu un pieņemt apelācijas sūdzību par spēkā neesamības atzīšanas procesā Nr. 5 802 C pieņemto Anulēšanas nodaļas lēmumu;", "label": [[135, 153, "ORG"]]}
{"text": "piespriest EUIPO atlīdzināt tiesāšanās izdevumus.", "label": [[11, 16, "ORG"]]}
{"text": "Izvirzītie pamati:", "label": []}
{"text": "Padomes Regulas (EK) Nr. 207/2009 65. panta 6. punkta pārkāpums;", "label": [[0, 7, "ORG"]]}
{"text": "Padomes Regulas (EK) Nr. 207/2009 76. panta un Komisijas Regulas (EK) 2868/95 37. noteikuma un 50. noteikuma 1. punkta pārkāpums;", "label": [[0, 7, "ORG"], [47, 56, "ORG"]]}
{"text": "Padomes Regulas (EK) Nr. 207/2009 7. panta 1. punkta b) apakšpunkta kopsakarā ar 52. panta 1. punkta a) apakšpunktu pārkāpums;", "label": [[0, 7, "ORG"]]}
{"text": "Padomes Regulas (EK) Nr. 207/2009 7. panta 1. punkta c) apakšpunkta kopsakarā ar 52. panta 1 un 2. punktu pārkāpums.", "label": [[0, 7, "ORG"]]}
