{"text": "Begäran om förhandsavgörande framställd av Tribunale di Pordenone (Italien) den 28 november 2012 - brottmål mot Sérgio Granato", "label": [[43, 65, "ORG"], [67, 74, "LOC"], [80, 96, "DATE"], [112, 126, "PER"]]}
{"text": "(Mål C-542/12)", "label": []}
{"text": "Rättegångsspråk: italienska", "label": [[17, 27, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Hänskjutande domstol", "label": []}
{"text": "Tribunale di Pordenone.", "label": [[0, 22, "ORG"]]}
{"text": "Part i brottmålet vid den nationella domstolen", "label": []}
{"text": "Sérgio Granato.", "label": [[0, 14, "PER"]]}
{"text": "Tolkningsfrågor", "label": []}
{"text": "Är tillståndet i artikel 1.2 i lagstiftningsdekret nr 212 av den 24 april 2001, såsom det har tolkats i nationell rättspraxis, förenligt med bestämmelserna i direktiv 2001/18/EG?", "label": [[65, 78, "DATE"]]}
{"text": "Är, i de fall medlemsstaten har underkastat sådd av GMO ett tillstånd som särskilt ska skydda den så kallade principen om samexistens, ett sådant tillstånd nödvändigt även när de genmodifierade organismerna redan är införda i den gemensamma sortlistan?\"", "label": []}
{"text": "____________1   -   Europaparlamentets och rådets direktiv 2001/18/EG av den 12 mars 2001 om avsiktlig utsättning av genetiskt modifierade organismer i miljön och om upphävande av rådets direktiv 90/220/EEG (EGT L 106, s. 1).", "label": [[20, 38, "ORG"], [43, 49, "ORG"], [77, 89, "DATE"], [180, 186, "ORG"]]}
