{"text": "Domstolens dom (nionde avdelningen) av den 12 mars 2020 (begäran om förhandsavgörande från Oberlandesgericht Frankfurt am Main - Tyskland) – Verbraucherzentrale Berlin eV mot DB Vertrieb GmbH", "label": [[0, 10, "ORG"], [16, 34, "ORG"], [43, 55, "DATE"], [91, 126, "ORG"], [129, 137, "LOC"], [141, 170, "ORG"], [175, 191, "ORG"]]}
{"text": "(Mål C-583/18)(1 )", "label": []}
{"text": "(Begäran om förhandsavgörande – Konsumentskydd – Direktiv 2011/83/EU – Tillämpningsområde – Tjänsteavtal – Artikel 2 led 6 – Avtal om passagerartransport – Artikel 3.3 k – Kort som ger dess innehavare rätt att komma i åtnjutande av prisrabatter vid ett senare ingående av avtal om passagerartransport – Onlineförsäljning av sådana kort utan någon information till konsumenten om ångerrätten)", "label": []}
{"text": "Rättegångsspråk: tyska", "label": [[17, 22, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Hänskjutande domstol", "label": []}
{"text": "Oberlandesgericht Frankfurt am Main", "label": [[0, 35, "ORG"]]}
{"text": "Parter i målet vid den nationella domstolen", "label": []}
{"text": "Klagande: Verbraucherzentrale Berlin eV", "label": [[10, 39, "ORG"]]}
{"text": "Motpart: DB Vertrieb GmbH", "label": [[9, 25, "ORG"]]}
{"text": "Domslut", "label": []}
{"text": "Artikel 2 led 6 i Europaparlamentets och rådets direktiv 2011/83/EU av den 25 oktober 2011 om konsumenträttigheter och om ändring av rådets direktiv 93/13/EEG och Europaparlamentets och rådets direktiv 1999/44/EG och om upphävande av rådets direktiv 85/577/EEG och Europaparlamentets och rådets direktiv 97/7/EG ska tolkas så, att begreppet ”tjänsteavtal” omfattar avtal som syftar till att konsumenten ska komma i åtnjutande av en prisrabatt vid ett senare ingående av avtal om passagerartransport.", "label": [[18, 36, "ORG"], [41, 47, "ORG"], [75, 90, "DATE"], [133, 139, "ORG"], [163, 181, "ORG"], [186, 192, "ORG"], [234, 240, "ORG"], [265, 283, "ORG"], [288, 294, "ORG"]]}
{"text": "Artikel 3.3 k i direktiv 2011/83 ska tolkas så, att ett avtal som syftar till att konsumenten ska komma i åtnjutande av en prisrabatt vid ett senare ingående av avtal om passagerartransport inte omfattas av begreppet ”avtal om passagerartransport” och att direktivet således är tillämpligt på ett sådant avtal, därmed inbegripet direktivets bestämmelser om ångerrätt.", "label": []}
{"text": "(1 ) EUT C 455, 17.12.2018.", "label": [[16, 26, "DATE"]]}
