{"text": "Överklagande ingett den 6 maj 2020 – Rochem Group mot EUIPO – Rochem Marine (ROCHEM)", "label": [[24, 34, "DATE"], [37, 49, "ORG"], [54, 59, "ORG"], [62, 75, "ORG"], [77, 83, "TITLE"]]}
{"text": "Parter", "label": []}
{"text": "Klagande: Rochem Group AG (Zug, Schweiz) (ombud: advokaten P. Bogumil Franciszek)", "label": [[10, 25, "ORG"], [27, 39, "LOC"], [42, 47, "PROFESSION"], [49, 58, "PROFESSION"], [59, 80, "PER"]]}
{"text": "Motpart vid överklagandenämnden: Rochem Marine Srl (Genua, Italien)", "label": [[33, 50, "ORG"], [52, 66, "LOC"]]}
{"text": "Uppgifter om förfarandet vid EUIPO", "label": [[29, 34, "ORG"]]}
{"text": "Innehavare av det omtvistade varumärket: Klaganden", "label": []}
{"text": "Omtvistat varumärke: Internationell registrering som designerar Europeiska unionen av figurmärket ROCHEM – Internationell registrering som designerar Europeiska unionen nr 1 151 485", "label": [[64, 82, "LOC"], [98, 104, "TITLE"], [150, 168, "LOC"], [169, 181, "IDNUM"]]}
{"text": "Förfarande vid EUIPO: Ogiltighetsförfarande", "label": [[15, 20, "ORG"]]}
{"text": "Överklagat beslut: Beslut meddelat av första överklagandenämnden vid EUIPO den 2 mars 2020 i ärende R 1547/2019-1", "label": [[38, 74, "ORG"], [79, 90, "DATE"]]}
{"text": "förplikta EUIPO att fatta ett nytt beslut om att avslå den ansökan om ogiltighetsförklaring som getts in avseende den internationella varumärkesregistreringen nr 1 151 485, även för klasserna 11 och 40,", "label": [[10, 15, "ORG"], [159, 171, "IDNUM"]]}
{"text": "förplikta EUIPO och intervenienten, för det fall att motparten i förfarandet vid EUIPO:s överklagandenämnd skulle uppträda framför tribunalen, att bära sina egna rättegångskostnader och ersätta klagandens rättegångskostnader.", "label": [[10, 15, "ORG"], [81, 86, "ORG"], [131, 141, "ORG"]]}
{"text": "Grunder", "label": []}
