{"text": "Tribunalens dom av den 8 juli 2020 –Portugal mot kommissionen", "label": [[0, 11, "ORG"], [23, 34, "DATE"], [36, 44, "ORG"], [49, 61, "ORG"]]}
{"text": "(Mål T-38/19)(1 )", "label": []}
{"text": "(EGFJ och Ejflu – Utgifter som undantagits från finansiering – Överträdelser av bestämmelserna om tvärvillkor – Tolerans och förmånlig behandling vid fastställande av sanktioner – Schablonmässigt bestämd finansiell korrigering – Bedömning av den ekonomiska skada som unionen har lidit – Proportionalitet – Berättigad förväntan)", "label": [[1, 5, "ORG"], [10, 15, "ORG"], [267, 274, "LOC"]]}
{"text": "Rättegångsspråk: portugisiska", "label": [[17, 29, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Parter", "label": []}
{"text": "Sökande: Republiken Portugal (ombud: M. Jose Caviedes, C. Masson da Fonseca, B. Lerina de Bésche och I. Savchenko)", "label": [[9, 28, "ORG"], [30, 35, "PROFESSION"], [37, 53, "PER"], [55, 75, "PER"], [77, 96, "PER"], [101, 113, "PER"]]}
{"text": "Svarande: Europeiska kommissionen (ombud: D. Messina och R. Gavrilova)", "label": [[10, 33, "ORG"], [35, 40, "PROFESSION"], [42, 52, "PER"], [57, 69, "PER"]]}
{"text": "Saken", "label": []}
{"text": "Talan enligt artikel 263 FEUF om delvis ogiltigförklaring av kommissionens genomförandebeslut (UE) 2018/1841 av den 16 november 2018 om undantagande från unionsfinansiering av vissa betalningar som verkställts av medlemsstaterna inom ramen för Europeiska garantifonden för jordbruket (EGFJ) och inom ramen för Europeiska jordbruksfonden för landsbygdsutveckling (Ejflu) (EUT L 298, 2018, s. 34).", "label": [[61, 74, "ORG"], [116, 132, "DATE"], [244, 290, "ORG"], [310, 369, "ORG"]]}
{"text": "Domslut", "label": []}
{"text": " ", "label": []}
{"text": "Talan ogillas.", "label": []}
{"text": "Republiken Portugal ska ersätta rättegångskostnaderna.", "label": [[0, 19, "ORG"]]}
{"text": "(1 ) EUT C 103, 18.3.2019.", "label": [[16, 25, "DATE"]]}
