{"text": "Tribunalens dom av den 24 februari 2021 – Universität Koblenz-Landau mot Eacea", "label": [[0, 11, "ORG"], [23, 39, "DATE"], [42, 68, "ORG"], [73, 78, "ORG"]]}
{"text": "(Mål T-606/18)(1 )", "label": []}
{"text": "(Skiljedomsklausul – Programmen Tempus – Bidragsavtal – Stödberättigande kostnader – Avbrytande av betalningar – Återbetalning av utbetalda belopp – Motiveringsskyldighet)", "label": []}
{"text": "Rättegångsspråk: tyska", "label": [[17, 22, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Parter", "label": []}
{"text": "Sökande: Universität Koblenz-Landau (Mayence, Tyskland) (ombud: advokaterna A. von der Groeben och G. Kaufmann)", "label": [[9, 35, "ORG"], [37, 54, "LOC"], [57, 62, "PROFESSION"], [64, 75, "PROFESSION"], [76, 94, "PER"], [99, 110, "PER"]]}
{"text": "Svarande: Genomförandeorganet för utbildning, audiovisuella medier och kultur (ombud: B. Thomson, biträdd av advokaterna L. van der Berg och N. Dixon)", "label": [[10, 77, "ORG"], [79, 84, "PROFESSION"], [86, 96, "PER"], [109, 120, "PROFESSION"], [121, 136, "PER"], [141, 149, "PER"]]}
{"text": "Saken", "label": []}
{"text": "Ansökan enligt artikel 272 FEUF om att tribunalen ska dels fastställa att det inte föreligger någon fordran på 22 454,22 euro som Eacea anser sig vara innehavare av på grund av verkställandet av bidragsavtal nr 2012-3075 avseende genomförandet av projektet ”Qualification Frameworks in Central Asia : Bologna-Based Principles and Regional Coordination”, dels förplikta Eacea att betala 41 408,15 euro till sökanden, på grund av samma bidragsavtal, jämte dröjsmålsränta.", "label": [[39, 49, "ORG"], [111, 120, "AMOUNT_VALUE"], [121, 125, "AMOUNT_UNIT"], [130, 135, "ORG"], [286, 298, "LOC"], [301, 308, "LOC"], [369, 374, "ORG"], [386, 395, "AMOUNT_VALUE"], [396, 400, "AMOUNT_UNIT"]]}
{"text": "Domslut", "label": []}
{"text": " ", "label": []}
{"text": "Talan ogillas.", "label": []}
{"text": "Universität Koblenz-Landau ska ersätta rättegångskostnaderna.", "label": [[0, 26, "ORG"]]}
{"text": "____________", "label": []}
{"text": "(1 ) EUT C 427, 26.11.2018.", "label": [[16, 26, "DATE"]]}
