{"text": "Överklagande ingett den 1 februari 2021 av Embutidos Monells, SA av den dom som tribunalen (femte avdelningen) meddelade den 2 december 2020 i mål T-639/19, Salazar Meringo Canales mot EUIPO — Embutidos Monells (5MS MMMMM)", "label": [[24, 39, "DATE"], [43, 64, "ORG"], [80, 110, "ORG"], [125, 140, "DATE"], [157, 180, "PER"], [185, 190, "ORG"], [193, 210, "ORG"], [212, 221, "TITLE"]]}
{"text": "(Mål C-59/21 P)", "label": []}
{"text": "Rättegångsspråk: spanska", "label": [[17, 24, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Parter", "label": []}
{"text": "Klagande: Embutidos Monells, SA (ombud: advokaterna C. Albanez Acosta och U. Ceruti Cortés)", "label": [[10, 31, "ORG"], [33, 38, "PROFESSION"], [40, 51, "PROFESSION"], [52, 69, "PER"], [74, 90, "PER"]]}
{"text": "Övriga parter i målet: Salazar Meringo Canales, S. A. U., Europeiska unionens immaterialrättsmyndighet", "label": [[23, 46, "PER"], [48, 56, "ORG"], [58, 102, "ORG"]]}
{"text": "Genom beslut av den 18 maj 2021 fastställde domstolen (prövningstillståndsavdelningen) att överklagandet inte ska tas upp till sakprövning och att Embutidos Monells, SA ska bära sina rättegångskostnader.", "label": [[20, 31, "DATE"], [44, 86, "ORG"], [147, 168, "ORG"]]}
