{"text": "Tribunalens dom av den 19 maj 2021 – Ryanair mot kommissionen (KLM; Covid-19)", "label": [[0, 11, "ORG"], [23, 34, "DATE"], [37, 44, "ORG"], [49, 61, "ORG"], [63, 66, "ORG"]]}
{"text": "(Mål T-643/20)(1 )", "label": []}
{"text": "(Statligt stöd – Nederländerna – Statlig kreditgaranti och ett statligt förlagslån till KLM i samband med covid-19-pandemin – Tillfällig ram för statliga stödåtgärder– Beslut att inte göra invändningar – Beslut i vilket stödet förklaras förenligt med den inre marknaden – Stöd som tidigare beviljats ett annat företag i samma koncern – Motiveringsskyldighet – Beslutets verkningar ska bestå)", "label": [[17, 30, "LOC"], [88, 91, "ORG"]]}
{"text": "Rättegångsspråk: engelska", "label": [[17, 25, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Parter", "label": []}
{"text": "Sökande: Ryanair DAC (Swords, Irland) (ombud: advokaterna P.-G. Torége, H. Hansen, C. Egorova, L. Ricci och R.-G. Georgiou-Kessidis)", "label": [[9, 20, "ORG"], [22, 36, "LOC"], [39, 44, "PROFESSION"], [46, 57, "PROFESSION"], [58, 70, "PER"], [72, 81, "PER"], [83, 93, "PER"], [95, 103, "PER"], [108, 131, "PER"]]}
{"text": "Svarande: Europeiska kommissionen (ombud: N. West, Z. Guseva och Y. Titova)", "label": [[10, 33, "ORG"], [35, 40, "PROFESSION"], [42, 49, "PER"], [51, 60, "PER"], [65, 74, "PER"]]}
{"text": "Parter som har intervenerat till stöd för svaranden vid överklagandenämnden, som intervenerat vid tribunalen : Republiken Frankrike (ombud: T. de Koning och V. Jovanović), Konungariket Nederländerna (ombud: L. Werner, biträdd av advokaten E. Rogers), Koninklijke Luchtvaart Maatschappij NV (Amstelveen, Nederländerna) (ombud: advokaterna P. Kaufmann, M. Kaczmarek och S. Thomas)", "label": [[111, 131, "ORG"], [133, 138, "PROFESSION"], [140, 152, "PER"], [157, 169, "PER"], [172, 198, "ORG"], [200, 205, "PROFESSION"], [207, 216, "PER"], [229, 238, "PROFESSION"], [239, 248, "PER"], [251, 289, "ORG"], [291, 316, "LOC"], [319, 324, "PROFESSION"], [326, 337, "PROFESSION"], [338, 349, "PER"], [351, 363, "PER"], [368, 377, "PER"]]}
{"text": "Saken", "label": []}
{"text": "Ogiltigförklaring av kommissionens beslut C(2020) 4871 final av den 13 juli 2020 om statligt stöd SA.57116 (2020/N) – Nederländerna – Covid-19: Statlig kreditgaranti och statligt lån till KLM", "label": [[21, 34, "ORG"], [68, 80, "DATE"], [118, 131, "LOC"], [188, 191, "ORG"]]}
{"text": "Domslut", "label": []}
{"text": " ", "label": []}
{"text": "Kommissionens beslut C(2020) 4871 final av den 13 juli 2020 om statligt stöd SA.57116 (2020/N) – Nederländerna – Covid-19: Statlig kreditgaranti och statligt lån till KLM ogiltigförklaras.", "label": [[0, 13, "ORG"], [47, 59, "DATE"], [97, 110, "LOC"], [167, 170, "ORG"]]}
{"text": "Verkningarna av ogiltigförklaringen av beslutet ska skjutas upp till dess att Europeiska kommissionen antagit ett nytt beslut i enlighet med artikel 108 FEUF. Verkningarna av ogiltigförklaringen ska skjutas upp under en tidsperiod som inte får överstiga två månader från och med dagen för denna doms avkunnande, för det fall kommissionen skulle besluta att anta det nya beslutet enligt artikel 108.3 FEUF och under en ytterligare skälig tidsperiod om kommissionen beslutar att inleda ett förfarande enligt artikel 108.2 FEUF.", "label": [[78, 101, "ORG"], [254, 257, "AMOUNT_VALUE"], [258, 265, "AMOUNT_UNIT"], [325, 337, "ORG"], [451, 463, "ORG"]]}
{"text": "Kommissionen ska bära sina rättegångskostnader och ersätta Ryanair DAC:s rättegångskostnader.", "label": [[0, 12, "ORG"], [59, 70, "ORG"]]}
{"text": "Konungariket Nederländerna, Republiken Frankrike och Koninklijke Luchtvaart Maatschappij NV ska bära sina rättegångskostnader.", "label": [[0, 26, "ORG"], [28, 48, "ORG"], [53, 91, "ORG"]]}
{"text": "____________", "label": []}
{"text": "(1 ) EUT C 423, 7.12.2020.", "label": [[16, 25, "DATE"]]}
