{"text": "Överklagande ingett den 2 juli 2021 – documentus Deutschland mot EUIPO – Reisswolf (REISSWOLF)", "label": [[24, 35, "DATE"], [38, 60, "ORG"], [65, 70, "ORG"], [73, 82, "ORG"], [84, 93, "TITLE"]]}
{"text": "(Mål T-374/21)", "label": []}
{"text": "Rättegångsspråk: tyska", "label": [[17, 22, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Parter", "label": []}
{"text": "Klagande: documentus Deutschland (Hamburg, Tyskland) (Ombud: advokaterna X. Ludwig, L. Kunz och A. Webb)", "label": [[10, 32, "ORG"], [34, 51, "LOC"], [54, 59, "PROFESSION"], [61, 72, "PROFESSION"], [73, 82, "PER"], [84, 91, "PER"], [96, 103, "PER"]]}
{"text": "Motpart vid överklagandenämnden: Reisswolf Akten- und Datenvernichtung GmbH & Co. KG (Hamburg)", "label": [[33, 84, "ORG"], [86, 93, "LOC"]]}
{"text": "Uppgifter om förfarandet vid EUIPO", "label": [[29, 34, "ORG"]]}
{"text": "Innehavare av det omtvistade varumärket: Motparten vid överklagandenämnden", "label": [[55, 74, "ORG"]]}
{"text": "Omtvistat varumärke: EU-ordmärket REISSWOLF – EU-varumärke nr 5 791 751", "label": [[21, 23, "LOC"], [34, 43, "TITLE"], [46, 48, "LOC"], [59, 71, "IDNUM"]]}
{"text": "Förfarande vid EUIPO: Ogiltighetsförfarande", "label": [[15, 20, "ORG"]]}
{"text": "Överklagat beslut: Beslut meddelat av första överklagandenämnden vid EUIPO den 25 mars 2021 i ärende R 2354/2019-1", "label": [[69, 74, "ORG"], [79, 91, "DATE"]]}
{"text": "ogiltigförklara det överklagade beslutet, och fastställa EUIPO:s annuleringsenhets beslut av den 9 september 2019 i ogilitighetsförfarandet (ogiltighet) nr 17 081 C med avseende på EU-varumärket REISSWOLF nr 5 791 751,", "label": [[57, 62, "ORG"], [97, 113, "DATE"], [181, 183, "LOC"], [195, 204, "TITLE"], [205, 217, "IDNUM"]]}
{"text": "förplikta EUIPO att ersätta rättegångskostnaderna.", "label": [[10, 15, "ORG"]]}
{"text": "Grunder", "label": []}
{"text": "Åsidosättande av artikel 59.1 a jämförd med artikel 7.1 c i Europaparlamentets och rådets (EU) förordning 2017/1001,", "label": [[60, 78, "ORG"], [83, 89, "ORG"]]}
{"text": "Åsidosättande av artikel 59.1 a jämförd med artikel 7.1 b i Europaparlamentets och rådets (EU) förordning 2017/1001, och", "label": [[60, 78, "ORG"], [83, 89, "ORG"]]}
{"text": "Åsidosättande av artikel 59.2 jämförd med artikel 7.3 i Europaparlamentets och rådets (EU) förordning 2017/1001.", "label": [[56, 74, "ORG"], [79, 85, "ORG"]]}
