{"text": "Mål T‑495/19", "label": []}
{"text": "Rumänien mot Europeiska kommissionen", "label": [[0, 8, "ORG"], [13, 36, "ORG"]]}
{"text": "Tribunalens dom (tionde avdelningen) av den 10 november 2021", "label": [[0, 11, "ORG"], [17, 35, "ORG"], [44, 60, "DATE"]]}
{"text": "”Institutionell rätt – Europeiskt medborgarinitiativ – Sammanhållningspolitik – Nationella minoritetsregioner – Registreringsbeslut – Talan om ogiltigförklaring – Rättsakt mot vilken talan kan väckas – Upptagande till prövning – Artikel 4.2 b i förordning (EU) nr 211/2011 – Motiveringsskyldighet”", "label": [[23, 33, "LOC"]]}
{"text": "1. Talan om ogiltigförklaring – Rättsakter mot vilka talan kan väckas – Begrepp – Akter som har bindande rättsverkningar – Kommissionens beslut att registrera ett föreslaget medborgarinitiativ – Omfattas", "label": [[123, 136, "ORG"]]}
{"text": "(Artikel 263 FEUF; Europaparlamentets och rådets förordning nr 211/2011, artiklarna 4.2 b och 10.1 c)", "label": [[19, 37, "ORG"], [42, 48, "ORG"]]}
{"text": "(se punkterna 36, 37, 45–47 och 49–53)", "label": []}
{"text": "2. Institutionernas rättsakter – Motivering – Skyldighet – Omfattning – Kommissionens beslut att registrera ett föreslaget medborgarinitiativ", "label": [[72, 85, "ORG"]]}
{"text": "(Artikel 296 FEUF; Europaparlamentets och rådets förordning nr 211/2011, artikel 4.2 b)", "label": [[19, 37, "ORG"], [42, 48, "ORG"]]}
{"text": "(se punkterna 61–63, 65, 78 och 79)", "label": []}
{"text": "3. Unionsmedborgarskap – Medborgarnas rättigheter – Ingivande av ett medborgarinitiativ – Förordning nr 211/2011 – Registreringsvillkor – Förslaget ska omfattas av kommissionens befogenhet – Kommissionens undersökning – Omfattning", "label": [[164, 177, "ORG"], [191, 204, "ORG"]]}
{"text": "(Europaparlamentets och rådets förordning nr 211/2011, artiklarna 4.2 b och 10.1 c)", "label": [[1, 19, "ORG"], [24, 30, "ORG"]]}
{"text": "(se punkterna 101–106 och 108)", "label": []}
{"text": "4. Unionsmedborgarskap – Medborgarnas rättigheter – Ingivande av ett medborgarinitiativ – Förordning nr 211/2011 – Registreringsvillkor – Förslaget ska omfattas av kommissionens befogenhet – Fastställande av innehållet i förslaget – Domstolsprövning – Omfattning", "label": [[164, 177, "ORG"]]}
{"text": "(Europaparlamentets och rådets förordning nr 211/2011, artikel 4.2 b)", "label": [[1, 19, "ORG"], [24, 30, "ORG"]]}
{"text": "(se punkterna 112 och 114)", "label": []}
{"text": "5. Unionsmedborgarskap – Medborgarnas rättigheter – Ingivande av ett medborgarinitiativ – Förordning nr 211/2011 – Registreringsvillkor – Förslaget ska omfattas av kommissionens befogenhet – Möjlighet för institutionen att registrera ett föreslaget medborgarinitiativ delvis eller med villkor – Villkor", "label": [[164, 177, "ORG"]]}
{"text": "(Europaparlamentets och rådets förordning nr 211/2011, artikel 4.2 b)", "label": [[1, 19, "ORG"], [24, 30, "ORG"]]}
{"text": "(se punkterna 116 och 117)", "label": []}
{"text": "6. Unionsmedborgarskap – Medborgarnas rättigheter – Ingivande av ett medborgarinitiativ – Förordning nr 211/2011 – Registreringsvillkor – Förslaget ska omfattas av kommissionens befogenhet – Förslag avseende en sammanhållningspolitik för att främja lika möjligheter för regioner och de regionala kulturernas hållbarhet – Omfattas", "label": [[164, 177, "ORG"]]}
{"text": "(Artiklarna 2.6, 4.2 c och 174–178 FEUF; Europaparlamentets och rådets förordning nr 211/2011, artikel 4.2 b)", "label": [[41, 59, "ORG"], [64, 70, "ORG"]]}
{"text": "(se punkterna 126 och 127)", "label": []}
{"text": "Resumé", "label": []}
{"text": "Tribunalen ogillar Rumäniens talan mot kommissionens beslut att registrera det föreslagna medborgarinitiativet ”En sammanhållningspolitik för att främja lika möjligheter för regioner och de regionala kulturernas hållbarhet”", "label": [[0, 10, "ORG"], [19, 28, "ORG"], [39, 52, "ORG"]]}
{"text": "Tribunalen uttalar sig för första gången angående huruvida talan kan väckas mot ett beslut av kommissionen att registrera ett sådant förslag.", "label": [[0, 10, "ORG"], [94, 106, "ORG"]]}
{"text": "Den 18 juni 2013 ingavs det föreslagna medborgarinitiativet ”En sammanhållningspolitik för att främja lika möjligheter för regioner och de regionala kulturernas hållbarhet” till Europeiska kommissionen.(1) Enligt organisatörerna av medborgarinitiativet syftade detta till att Europeiska unionen inom ramen för sin sammanhållningspolitik särskilt ska uppmärksamma regioner med etniska, kulturella, religiösa eller språkliga särdrag som skiljer sig från de omgivande regionernas.", "label": [[4, 16, "DATE"], [178, 202, "ORG"], [276, 294, "ORG"]]}
{"text": "Genom beslut av den 25 juli 2013(2) avslog kommissionen ansökan om registrering av det omtvistade föreslagna europeiska medborgarinitiativet med motiveringen att det var uppenbart att detta låg utanför kommissionens befogenheter att lägga fram förslag till unionsrättsakter för att genomföra fördragen. Tribunalen ogillade talan om ogiltigförklaring av detta beslut(3). Efter överklagande upphävde domstolen tribunalens dom och beslutet av den 25 juli 2013(4).", "label": [[20, 32, "DATE"], [43, 55, "ORG"], [109, 119, "LOC"], [202, 215, "ORG"], [303, 313, "ORG"], [398, 407, "ORG"], [408, 419, "ORG"], [444, 456, "DATE"]]}
{"text": "Den 30 april 2019 antog kommissionen ett nytt beslut varigenom den registrerade det omtvistade föreslagna europeiska medborgarinitiativet.(5) Rumänien väckte talan om ogiltigförklaring av detta beslut.", "label": [[4, 17, "DATE"], [24, 36, "ORG"], [142, 150, "ORG"]]}
{"text": "Tribunalen ogillar Rumäniens talan och tar för första gången uttryckligen upp frågan huruvida talan kan väckas mot ett beslut av kommissionen att registrera ett föreslaget europeiskt medborgarinitiativ. Dessutom gör tribunalen förtydliganden dels angående vad som kännetecknar kommissionens kontroll i samband med antagandet av ett sådant beslut, dels om arten av tribunalens lagenlighetsprövning av detta beslut.", "label": [[0, 10, "ORG"], [19, 28, "ORG"], [129, 141, "ORG"], [172, 182, "LOC"], [216, 226, "ORG"], [277, 290, "ORG"], [364, 375, "ORG"]]}
{"text": "Tribunalens bedömning", "label": [[0, 11, "ORG"]]}
{"text": "Vad gäller frågan huruvida talan kan tas upp till sakprövning undersöker tribunalen huruvida talan kan väckas mot det angripna beslutet.(6) Inledningsvis erinrar tribunalen om förfarandena och villkoren för att inge ett europeiskt medborgarinitiativ och påpekar att det angripna beslutet är avsett att ha bindande verkningar för berörda organisatörer, institutioner och medlemsstater. När det gäller organisatörerna aktiverar registreringsbeslutet nämligen mekanismen för insamling av stödförklaringar och ger dessa organisatörer bland annat, för det första, rätten att lägga fram medborgarinitiativet för kommissionen och ingående redogöra för det,(7) för det andra, rätten att kräva att kommissionen ska lägga fram det meddelande som avses i artikel 10.1 c i förordning nr 211/2011(8) och, för det tredje, rätten att lägga fram medborgarinitiativet vid en offentlig utfrågning vid Europaparlamentet. Dessa rättigheter, som uppkommer för organisatörerna, utgör samtidigt skyldigheter för de berörda institutionerna, eftersom kommissionen är skyldig att ta emot organisatörerna och lägga fram sitt meddelande om medborgarinitiativet och parlamentet är skyldigt att organisera en offentlig utfrågning. För de berörda medlemsstaterna medför ett beslut om registrering av ett föreslaget europeiskt medborgarinitiativ en skyldighet för dem att godkänna insamlingen av stödförklaringar samt att kontrollera och bestyrka dessa stödförklaringar.", "label": [[73, 83, "ORG"], [162, 172, "ORG"], [220, 230, "LOC"], [606, 618, "ORG"], [689, 701, "ORG"], [883, 900, "ORG"], [1026, 1038, "ORG"], [1137, 1148, "ORG"], [1284, 1294, "LOC"]]}
{"text": "Vidare preciserar tribunalen att ett beslut att registrera ett föreslaget europeiskt medborgarinitiativ inte utgör en förberedande eller mellankommande rättsakt vars syfte är att förbereda kommissionens antagande av sitt meddelande om medborgarinitiativet. Beslutet att registrera ett föreslaget europeiskt medborgarinitiativ innebär nämligen en första bedömning av detta på det rättsliga planet och påverkar inte den bedömning som kommissionen gör inom ramen för sitt meddelande om medborgarinitiativet, vilket bland annat innehåller dess ”juridiska och politiska slutsatser”. Tribunalen påpekar att enligt rättspraxis(9) består det särskilda mervärdet för mekanismen för det europeiska medborgarinitiativets inte i att det råder visshet om initiativets utgång, utan i de möjligheter och tillfällen som det skapar för unionsmedborgarna att utlösa en politisk debatt inom unionsinstitutionerna utan att behöva invänta att ett lagstiftningsförfarande inleds. Den politiska debatten, såväl med medborgarna som med institutionerna, äger rum bland annat under den kampanj som syftar till att samla in stödförklaringar, vid mötet med kommissionen och vid den offentliga utfrågningen i parlamentet. Denna debatt följer närmare bestämt av beslutet att registrera ett föreslaget europeiskt medborgarinitiativ och det förfarande som följer därefter och som äger rum innan kommissionen antar sitt meddelande om medborgarinitiativet. I likhet med det angripna beslutet är detta beslut således resultatet av ett särskilt skede i förfarandet för europeiska medborgarinitiativ vilket har bindande rättsverkningar som skiljer sig från dem som följer av meddelandet om medborgarinitiativet och beslutet utgör, liksom detta meddelande, en rättsakt mot vilken talan kan väckas i den mening som avses i artikel 263 FEUF.", "label": [[18, 28, "ORG"], [74, 84, "LOC"], [189, 202, "ORG"], [296, 306, "LOC"], [432, 444, "ORG"], [578, 588, "ORG"], [677, 687, "LOC"], [1129, 1141, "ORG"], [1180, 1191, "ORG"], [1271, 1281, "LOC"], [1363, 1375, "ORG"], [1533, 1543, "LOC"]]}
{"text": "I sak prövar tribunalen för det första villkoren för registrering av ett föreslaget europeiskt medborgarinitiativ och särskilt villkoret om huruvida ett sådant förslag omfattas av kommissionens befogenhet.(10) I detta sammanhang erinrar tribunalen om vad som kännetecknar den prövning som kommissionen ska göra med avseende på detta villkor för registrering av ett föreslaget europeiskt medborgarinitiativ.", "label": [[13, 23, "ORG"], [84, 94, "LOC"], [180, 193, "ORG"], [237, 247, "ORG"], [289, 301, "ORG"], [376, 386, "LOC"]]}
{"text": "Tribunalen erinrar om att kommissionen, för att säkerställa att det europeiska medborgarinitiativet är lättillgängligt, endast har befogenhet att vägra registrering av ett sådant förslag om det, med hänsyn till dess ämne och mål, uppenbart faller utanför kommissionens befogenheter att lägga fram förslag till unionsrättsakter för att genomföra fördragen.", "label": [[0, 10, "ORG"], [26, 38, "ORG"], [68, 78, "LOC"], [255, 268, "ORG"]]}
{"text": "Vidare preciserar tribunalen att det finns en skillnad mellan den prövning som kommissionen är skyldig att göra vad gäller registreringsvillkoret avseende huruvida ett föreslaget europeiskt medborgarinitiativ omfattas av kommissionens befogenheter och den prövning som kommissionen är skyldig att göra inom ramen för meddelandet om medborgarinitiativet. Vid prövningen av detta villkor för registrering ska kommissionen således begränsa sig till att undersöka om de åtgärder som föreslås inom ramen för det aktuella europeiska medborgarinitiativet objektivt sett skulle kunna vidtas med stöd av fördragen, och den är inte skyldig att kontrollera att samtliga faktiska omständigheter som åberopats har styrkts och inte heller huruvida den motivering som ligger till grund för förslaget och de föreslagna åtgärderna är tillräcklig. Beslutet att registrera ett föreslaget europeiskt medborgarinitiativ förutsätter en första bedömning av detta i rättsligt hänseende och påverkar inte den bedömning som kommissionen gör inom ramen för sitt meddelande om medborgarinitiativet, i vilken kommissionen slutgiltigt tar ställning till frågan huruvida den kommer att lägga fram ett förslag till unionsrättsakt som svar på det aktuella medborgarinitiativet. Kommissionen kan således endast vägra registrering av ett föreslaget europeiskt medborgarinitiativ om den, vid prövningen av huruvida det registreringsvillkor som avser huruvida ett föreslaget europeiskt medborgarinitiativ omfattas av dess befogenhet, kommer fram till slutsatsen att det helt kan uteslutas att kommissionen kan lägga fram ett förslag till unionsrättsakt för att genomföra fördragen. Om kommissionen däremot inte kan komma fram till en sådan slutsats är den skyldig att registrera det aktuella föreslagna europeiska medborgarinitiativet för att möjliggöra den politiska debatt inom institutionerna som inleds till följd av registreringen.", "label": [[18, 28, "ORG"], [79, 91, "ORG"], [179, 189, "LOC"], [221, 234, "ORG"], [269, 281, "ORG"], [407, 419, "ORG"], [516, 526, "LOC"], [869, 879, "LOC"], [998, 1010, "ORG"], [1080, 1092, "ORG"], [1245, 1257, "ORG"], [1314, 1324, "LOC"], [1438, 1448, "LOC"], [1556, 1568, "ORG"], [1648, 1660, "ORG"], [1766, 1776, "LOC"]]}
{"text": "Vad för det andra gäller frågan huruvida kommissionen på ett korrekt sätt har identifierat innehållet i det omtvistade föreslagna europeiska medborgarinitiativet, konstaterar tribunalen att detta förslag har presenterats på ett korrekt sätt i det angripna beslutet och att dess innehåll inte har missuppfattats. Kommissionen har nämligen i enlighet med rättspraxis(11) på ett objektivt sätt undersökt de föreslagna åtgärderna abstrakt genom att i huvudsak begränsa sig till att redogöra för ämnet och målen för det omtvistade föreslagna europeiska medborgarinitiativet och konstatera att detta förslag omfattas av unionens sammanhållningspolitik.", "label": [[41, 53, "ORG"], [130, 140, "LOC"], [175, 185, "ORG"], [312, 324, "ORG"], [537, 547, "LOC"], [614, 622, "ORG"]]}
{"text": "För det tredje underkänner tribunalen invändningen om att kommissionens bedömning innehöll en reservation. Tribunalen understryker att kommissionen i förekommande fall kan göra en ”anpassning”, ”kvalifikation” eller till och med göra en delvis registrering av det aktuella föreslagna europeiska medborgarinitiativet för att säkerställa att detta är lättillgängligt, under förutsättning att kommissionen iakttar sin motiveringsskyldighet och att innehållet i detta förslag inte missuppfattas. Detta tillvägagångssätt gör det nämligen möjligt för kommissionen att, i stället för att vägra registrering av ett föreslaget europeiskt medborgarinitiativ, registrera detta med förbehåll, för att bevara den ändamålsenliga verkan av det mål som eftersträvas med förordning nr 211/2011.", "label": [[27, 37, "ORG"], [107, 117, "ORG"], [135, 147, "ORG"], [284, 294, "LOC"], [390, 402, "ORG"], [545, 557, "ORG"], [618, 628, "LOC"]]}
{"text": "För det fjärde och slutligen, uttalar sig tribunalen i frågan huruvida artiklarna 174–178 FEUF kan utgöra rättslig grund för en unionsåtgärd i den mening som avses i det omtvistade föreslagna europeiska medborgarinitiativet.(12) Tribunalen finner att kommissionen inte begick något fel när den i det angripna beslutet slog fast att det omtvistade föreslagna europeiska medborgarinitiativet, i den mån det avsåg att kommissionen skulle lägga fram förslag till rättsakter om fastställande av strukturfondernas uppgifter, huvudmål och organisation och förutsatt att de åtgärder som skulle finansieras ledde till att unionens sociala, ekonomiska och territoriella sammanhållning stärktes, inte uppenbart föll utanför kommissionens befogenhet.", "label": [[42, 52, "ORG"], [192, 202, "LOC"], [229, 239, "ORG"], [251, 263, "ORG"], [358, 368, "LOC"], [415, 427, "ORG"], [613, 621, "ORG"], [713, 726, "ORG"]]}
{"text": "1 Förslag som ingetts i enlighet med artikel 11.4 FEU och Europaparlamentets och rådets förordning (EU) nr 211/2011 av den 16 februari 2011 om medborgarinitiativet (EUT L 65, 2011, s. 1) (nedan kallat det omtvistade föreslagna europeiska medborgarinitiativet).", "label": [[58, 76, "ORG"], [81, 87, "ORG"], [123, 139, "DATE"], [227, 237, "LOC"]]}
{"text": "2 Kommissionens beslut C(2013) 4975 final av den 25 juli 2013 om att avslå ansökan om registrering av det föreslagna medborgarinitiativet ”En sammanhållningspolitik för att främja lika möjligheter för regioner och de regionala kulturernas hållbarhet”.", "label": [[2, 15, "ORG"], [49, 61, "DATE"]]}
{"text": "3 Dom av den 10 maj 2016, Aidán och Woods/kommissionen (T‑529/13, EU:T:2016:282).", "label": [[13, 24, "DATE"], [26, 31, "PER"], [36, 41, "PER"], [42, 54, "ORG"]]}
{"text": "4 Dom av den 7 mars 2019, Aidán och Woods/kommissionen (C‑420/16 P, EU:C:2019:177).", "label": [[13, 24, "DATE"], [26, 31, "PER"], [36, 41, "PER"], [42, 54, "ORG"]]}
{"text": "5 Kommissionens beslut (EU) 2019/721 av den 30 april 2019 om det föreslagna medborgarinitiativet med rubriken ”En sammanhållningspolitik för att främja lika möjligheter för regioner och de regionala kulturernas hållbarhet” (EUT L 122, 2019, s. 55) (nedan kallat det angripna beslutet).", "label": [[2, 15, "ORG"], [44, 57, "DATE"]]}
{"text": "6 I den mening som avses i artikel 263 FEUF.", "label": []}
{"text": "7 Förordning nr 211/2011, artiklarna 9 första stycket och 10.1 b.", "label": []}
{"text": "8 Enligt denna bestämmelse ska kommissionen, när den mottar ett europeiskt medborgarinitiativ, inom tre månader i ett meddelande redogöra för sina juridiska och politiska slutsatser beträffande medborgarinitiativet, eventuella åtgärder som den avser att vidta och, i förekommande fall, skälen för att vidta eller inte vidta dessa åtgärder (nedan kallat meddelandet om medborgarinitiativet).", "label": [[31, 43, "ORG"], [64, 74, "LOC"], [100, 103, "AMOUNT_VALUE"], [104, 111, "AMOUNT_UNIT"]]}
{"text": "9 Dom av den 19 december 2019, Nazarov m.fl./kommissionen (C‑418/18 P, EU:C:2019:1113, punkt 70).", "label": [[13, 29, "DATE"], [31, 38, "PER"], [45, 57, "ORG"]]}
{"text": "10 Förordning nr 211/ 2011, artikel 4.2 b.", "label": []}
{"text": "11 Dom av den 7 mars 2019, Aidán och Woods/kommissionen (C‑420/16 P, EU:C:2019:177, punkt 62).", "label": [[14, 25, "DATE"], [27, 32, "PER"], [37, 42, "PER"], [43, 55, "ORG"]]}
{"text": "12 Dessa artiklar ingår i avdelning XVIII i EUF-fördraget som rör ekonomisk, social och territoriell sammanhållning.", "label": []}
