{"text": "Domstolens dom (stora avdelningen) av den 6 oktober 2021 (begäran om förhandsavgörande från Audiencia Provincial de Barcelona - Spanien) – Sumal, S.L. mot Mercedes Benz Trucks España, S.L.", "label": [[0, 10, "ORG"], [16, 33, "ORG"], [42, 56, "DATE"], [92, 125, "ORG"], [128, 135, "LOC"], [139, 150, "ORG"], [155, 188, "ORG"]]}
{"text": "(Mål C-882/19)(1 )", "label": []}
{"text": "(Begäran om förhandsavgörande – Konkurrens – Ersättning för skada som orsakats av ett beteende som är förbjudet enligt artikel 101.1 FEUF – Fastställande av vilka enheter som är skadeståndsskyldiga – Skadeståndstalan mot ett moderbolags dotterbolag som väckts till följd av ett beslut i vilket det endast fastställts att detta moderbolag har deltagit i en konkurrensbegränsande samverkan – Begreppet företag – Begreppet ekonomisk enhet)", "label": []}
{"text": "Rättegångsspråk: spanska", "label": [[17, 24, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Hänskjutande domstol", "label": []}
{"text": "Audiencia Provincial de Barcelona", "label": [[0, 33, "ORG"]]}
{"text": "Parter i målet vid den nationella domstolen", "label": []}
{"text": "Klagande: Sumal, S.L.", "label": [[10, 21, "ORG"]]}
{"text": "Motpart: Mercedes Benz Trucks Espana, S.L.", "label": [[9, 42, "ORG"]]}
{"text": "Domslut", "label": []}
{"text": "Artikel 101.1 FEUF ska tolkas så, att den som har lidit skada till följd av ett företags konkurrensbegränsande förfarande kan väcka skadeståndstalan utan åtskillnad mot antingen ett moderbolag som i ett beslut påförts böter av Europeiska kommissionen för detta förfarande eller ett dotterbolag till detta bolag som inte omfattas av detta beslut, när dessa tillsammans utgör en ekonomisk enhet. Det berörda dotterbolaget måste kunna göra gällande sin rätt till försvar på ett verkningsfullt sätt i syfte att visa att det inte tillhör nämnda företag och dotterbolaget har, när kommissionen inte har fattat något beslut med tillämpning av artikel 101 FEUF, även rätt att bestrida själva förekomsten av den påstådda överträdelsen.", "label": [[227, 250, "ORG"], [575, 587, "ORG"]]}
{"text": "Artikel 101.1 FEUF ska tolkas så, att den utgör hinder för en nationell lagstiftning i vilken det föreskrivs en möjlighet att hålla ett bolag ansvarigt för ett annat bolags beteende endast om det första bolaget kontrollerar det andra bolaget.", "label": []}
{"text": "____________", "label": []}
{"text": "(1 ) EUT C 87, 16.03.2020.", "label": [[15, 25, "DATE"]]}
