{"text": "Tribunalens dom av den 29 september 2021 – Front Polisario mot rådet", "label": [[0, 11, "ORG"], [23, 40, "DATE"], [43, 58, "ORG"], [63, 68, "ORG"]]}
{"text": "(Mål T-279/19)(1 )", "label": []}
{"text": "(Yttre förbindelser – Internationella avtal – Europa–Medelhavsavtalet om en associering mellan EG och Marocko – Avtal genom skriftväxling om ändring av protokoll nr 1 och nr 4 till Europa–Medelhavsavtalet – Beslut om godkännande av ingåendet av avtalet – Talan om ogiltigförklaring – Upptagande till sakprövning –Partshabilitet – Villkoret direkt berörd – Villkoret personligen berörd – Territoriellt tillämpningsområde – Behörighet – Domstolens tolkning av internationell rätt – Principen om självbestämmande – Principen om traktaters relativa verkan – Möjlighet att åberopa – Begreppet samtycke – Genomförande – Utrymme för skönsmässig bedömning – Gränser – Det angripna beslutets verkningar ska bestå)", "label": [[46, 52, "LOC"], [95, 97, "ORG"], [102, 109, "ORG"], [181, 187, "LOC"], [435, 445, "ORG"]]}
{"text": "Rättegångsspråk: franska", "label": [[17, 24, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Parter", "label": []}
{"text": "Sökande: Front populaire pour la libération de la Saguia el-Hamra et du Rio de oro (Front Polisario) (ombud: advokaten J. Yılmaz)", "label": [[9, 100, "ORG"], [102, 107, "PROFESSION"], [109, 118, "PROFESSION"], [119, 128, "PER"]]}
{"text": "Svarande: Europeiska unionens råd (ombud: N. Segovia Acosta och E. Robin)", "label": [[10, 33, "ORG"], [35, 40, "PROFESSION"], [42, 59, "PER"], [64, 72, "PER"]]}
{"text": "Parter som har intervenerat till stöd för svaranden: Republiken Frankrike (ombud: J. Kiss, S. Hofer, J.-F. André och H. Hansen), Europeiska kommissionen (ombud: L. Garcia De La Cueva, S. Franke-Blom, A. Grant och I. Delgado), Confédération marocaine de l’agriculture et du développement rural (Comader) (Rabat, Marocko) (ombud: advokaterna D. Reid, A. Jørgensen och D. Arnold)", "label": [[53, 73, "ORG"], [75, 80, "PROFESSION"], [82, 89, "PER"], [91, 99, "PER"], [101, 112, "PER"], [117, 126, "PER"], [129, 152, "ORG"], [154, 159, "PROFESSION"], [161, 182, "PER"], [184, 198, "PER"], [200, 208, "PER"], [213, 223, "PER"], [226, 302, "ORG"], [304, 318, "LOC"], [321, 326, "PROFESSION"], [328, 339, "PROFESSION"], [340, 347, "PER"], [349, 361, "PER"], [366, 375, "PER"]]}
{"text": "Saken", "label": []}
{"text": "Talan enligt artikel 263 FEUF om ogiltigförklaring av rådets beslut (EU) 2019/217 av den 28 januari 2019 om ingående av avtalet genom skriftväxling mellan Europeiska unionen och Konungariket Marocko om ändring av protokoll nr 1 och nr 4 till Europa–Medelhavsavtalet om upprättande av en associering mellan Europeiska gemenskaperna och deras medlemsstater, å ena sidan, och Konungariket Marocko, å andra sidan (EUT L 34, 2019, s. 1).", "label": [[54, 60, "ORG"], [89, 104, "DATE"], [155, 173, "ORG"], [178, 198, "ORG"], [242, 248, "LOC"], [306, 330, "ORG"], [373, 393, "ORG"]]}
{"text": "Domslut", "label": []}
{"text": " ", "label": []}
{"text": "Rådets beslut (EU) 2019/217 av den 28 januari 2019 om ingående av avtalet genom skriftväxling mellan Europeiska unionen och Konungariket Marocko om ändring av protokoll nr 1 och nr 4 till Europa–Medelhavsavtalet om upprättande av en associering mellan Europeiska gemenskaperna och deras medlemsstater, å ena sidan, och Konungariket Marocko, å andra sidan, ogiltigförklaras.", "label": [[0, 6, "ORG"], [35, 50, "DATE"], [101, 119, "ORG"], [124, 144, "ORG"], [188, 194, "LOC"], [252, 276, "ORG"], [319, 339, "ORG"]]}
{"text": "Verkningarna av beslut 2019/217 ska bestå under en period som inte får överstiga den frist som avses i artikel 56 första stycket i stadgan för Europeiska unionens domstol eller, om denna dom överklagas under denna frist, fram till dess att domstolen avgjort överklagandet.", "label": [[143, 170, "ORG"], [240, 249, "ORG"]]}
{"text": "Europeiska unionens råd ska bära sina rättegångskostnader och ersätta de kostnader som har uppkommit för Front populaire pour la libération de la Saguia el-Hamra et du Rio de oro (Front Polisario).", "label": [[0, 23, "ORG"], [105, 196, "ORG"]]}
{"text": "Republiken Frankrike, Europeiska kommissionen och Confédération marocaine de l’agriculture et du développement rural (Comader) ska bära sina rättegångskostnader.", "label": [[0, 20, "ORG"], [22, 45, "ORG"], [50, 126, "ORG"]]}
{"text": "____________", "label": []}
{"text": "(1 ) EUT C 220, 1.7.2019.", "label": [[16, 24, "DATE"]]}
