{"text": "Euroopa Kohtu (esimene koda) 13. detsembri 2012. aasta otsus (Sąd Okręgowy we Wrocławiu - Poola eelotsusetaotlus) - Josefina Lasocka versus Siger Technologie GmbH", "label": [[0, 28, "ORG"], [29, 54, "DATE"], [62, 87, "ORG"], [90, 95, "LOC"], [116, 132, "PER"], [140, 162, "ORG"]]}
{"text": "(Kohtuasi C-215/11)", "label": []}
{"text": "(Määrus (EÜ) nr 1896/2006 - Euroopa maksekäsumenetlus - Maksekäsu avaldus, mis ei vasta siseriiklikus õiguses ette nähtud vorminõuetele - Avaldusele esitatavate tingimuste ammendavus - Võimalus nõuda intressi, mis on kogunenud kuni põhivõla tasumise päevani)", "label": [[28, 35, "LOC"]]}
{"text": "Kohtumenetluse keel: poola", "label": [[21, 26, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Eelotsusetaotluse esitanud kohus", "label": []}
{"text": "Sąd Okręgowy we Wrocławiu", "label": [[0, 25, "ORG"]]}
{"text": "Põhikohtuasja pooled", "label": []}
{"text": "Hageja: Josefina Lasocka", "label": [[8, 24, "PER"]]}
{"text": "Kostja: Siger Technologie GmbH", "label": [[8, 30, "ORG"]]}
{"text": "Ese", "label": []}
{"text": "Eelotsusetaotlus - Sąd Okręgowy we Wrocławiu - Euroopa Parlamendi ja nõukogu 12. detsembri 2006. aasta määruse (EÜ) nr 1896/2006, millega luuakse Euroopa maksekäsumenetlus (ELT 2006, L 399, lk 1), artiklite 4, 7, 8, 9 ja 26 tõlgendamine - Euroopa maksekäsk, mis ei vasta esiteks määruses sätestatud vorminõuetele ning teiseks siseriiklikus õiguses ette nähtud vorminõuetele - Õigus, mida kohaldatakse nõude täiendamist või parandamist puudutavale menetlusele - Võimalus nõuda intressi võla tasumise tähtpäevast kuni võla tasumise päevani", "label": [[19, 44, "ORG"], [47, 65, "ORG"], [69, 76, "ORG"], [77, 102, "DATE"], [146, 153, "LOC"], [239, 246, "LOC"]]}
{"text": "Resolutsioon", "label": []}
{"text": "1.    Euroopa Parlamendi ja nõukogu 12. detsembri 2006. aasta määruse (EÜ) nr 1896/2006, millega luuakse Euroopa maksekäsumenetlus, artiklit 7 tuleb tõlgendada nii, et see reguleerib ammendavalt neid tingimusi, millele Euroopa maksekäsu avaldus peab vastama.", "label": [[6, 24, "ORG"], [28, 35, "ORG"], [36, 61, "DATE"], [105, 112, "LOC"], [219, 226, "LOC"]]}
{"text": "Siseriiklikule kohtule jääb nimetatud määruse artikli 25 alusel ja selles artiklis sätestatud tingimustel õigus määrata kohtukulud kindlaks vastavalt siseriiklikus õiguses ette nähtud menetlusnormidele, kui need menetlusnormid ei ole vähem soodsad, kui normid, mida kohaldatakse siseriikliku õigusega reguleeritavate sarnaste olukordade suhtes, ega muuda praktikas võimatuks või ülemäära keeruliseks liidu õigusega antud õiguste kasutamist", "label": [[400, 405, "LOC"]]}
{"text": "2.    Määruse nr 1896/2006 artiklit 4 ja artikli 7 lõike 2 punkti c tuleb tõlgendada nii, et nendega ei ole vastuolus see, kui nõude esitaja nõuab Euroopa maksekäsumenetluse avalduses intressi arvestatuna alates maksetähtpäevast kuni põhivõla tasumise kuupäevani.", "label": [[147, 154, "LOC"]]}
{"text": "3.    Kui kostjat kohustatakse maksma nõude esitajale intressi, mis on kogunenud kuni põhivõla tasumise kuupäevani, võib siseriiklik kohus valida määruse nr 1896/2006 V lisas asuva Euroopa maksekäsu vormi täitmise konkreetse viisi ise, kui selliselt täidetud vorm võimaldab kostjal esiteks eristada vähimagi kahtluseta otsust, mille kohaselt ta peab maksma nõude esitajale intressi kuni põhivõla tasumise kuupäevani, ja teiseks selgelt identifitseerida intressimäära ja kuupäeva, alates millest seda intressi nõutakse.", "label": [[181, 188, "LOC"]]}
{"text": "____________1   -   ELT C 219, 23.7.2011.", "label": [[31, 40, "DATE"]]}
