{"text": "Euroopa Kohtu (üheksas koda) 12. märtsi 2020. aasta otsus (Oberlandesgericht Frankfurt am Maini eelotsusetaotlus – Saksamaa) – Verbraucherzentrale Berlin eV versus DB Vertrieb GmbH", "label": [[0, 28, "ORG"], [29, 51, "DATE"], [59, 95, "ORG"], [115, 123, "LOC"], [127, 156, "ORG"], [164, 180, "ORG"]]}
{"text": "(kohtuasi C-583/18)1", "label": []}
{"text": "(Eelotsusetaotlus – Tarbijakaitse – Direktiiv 2011/83/EL – Kohaldamisala – Teenusleping – Artikli 2 punkt 6 – Reisijateveoteenuse osutamise leping – Artikli 3 lõike 3 punkt k – Kaardid, mis annavad õiguse saada edaspidi reisijateveolepingute sõlmimisel hinnaalandust – Selliste kaartide müümine veebis tarbijat taganemisõigusest teavitamata)", "label": []}
{"text": "Kohtumenetluse keel: saksa", "label": [[21, 26, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Eelotsusetaotluse esitanud kohus", "label": []}
{"text": "Oberlandesgericht Frankfurt am Main", "label": [[0, 35, "ORG"]]}
{"text": "Põhikohtuasja pooled", "label": []}
{"text": "Hageja ja apellatsioonkaebuse esitaja: Verbraucherzentrale Berlin eV", "label": [[39, 68, "ORG"]]}
{"text": "Kostja ja vastustaja apellatsioonimenetluses: DB Vertrieb GmbH", "label": [[46, 62, "ORG"]]}
{"text": "Resolutsioon", "label": []}
{"text": "Euroopa Parlamendi ja nõukogu 25. oktoobri 2011. aasta direktiivi 2011/83/EL tarbija õiguste kohta, millega muudetakse nõukogu direktiivi 93/13/EMÜ ning Euroopa Parlamendi ja nõukogu direktiivi 1999/44/EÜ ja millega tunnistatakse kehtetuks nõukogu direktiiv 85/577/EMÜ ning Euroopa Parlamendi ja nõukogu direktiiv 97/7/EÜ, artikli 2 punkti 6 tuleb tõlgendada nii, et mõiste „teenusleping“ hõlmab lepinguid, mille eesmärk on võimaldada tarbijal saada edaspidi reisijateveolepingute sõlmimisel hinnaalandust.", "label": [[0, 18, "ORG"], [22, 29, "ORG"], [30, 54, "DATE"], [119, 126, "ORG"], [153, 171, "ORG"], [175, 182, "ORG"], [240, 247, "ORG"], [274, 292, "ORG"], [296, 303, "ORG"]]}
{"text": "Direktiivi 2011/83 artikli 3 lõike 3 punkti k tuleb tõlgendada nii, et leping, mille eesmärk on võimaldada tarbijal saada edaspidi reisijateveolepingute sõlmimisel hinnaalandust, ei kuulu mõiste „leping reisijateveo teenuse osutamiseks“ alla ja järelikult kuulub see selle direktiivi kohaldamisalasse, kaasa arvatud taganemisõigust käsitlevad sätted.", "label": []}
{"text": "1 ELT C 455, 17.12.2018.", "label": [[13, 23, "DATE"]]}
