{"text": "Euroopa Kohtu 6. mai 2020. aasta määrus – Kersting Horváth versus Euroopa Parlament", "label": [[0, 13, "ORG"], [14, 32, "DATE"], [42, 58, "PER"], [66, 83, "ORG"]]}
{"text": "(kohtuasi C-628/19 P)1", "label": []}
{"text": "(Apellatsioonkaebus – Euroopa Parlament – Euroopa Parlamendi liikmete kulude hüvitamise ja toetuste maksmise eeskiri – Parlamendiliikme assistendi hüvitis –Alusetult makstud summade sissenõudmine)", "label": [[22, 39, "ORG"], [42, 60, "ORG"]]}
{"text": "Kohtumenetluse keel: ungari", "label": [[21, 27, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Pooled", "label": []}
{"text": "Apellant: Kersting Horváth (esindaja: ügyvéd Y. Kuzmenko)", "label": [[10, 26, "PER"], [28, 36, "PROFESSION"], [38, 44, "PROFESSION"], [45, 56, "PER"]]}
{"text": "Teine menetlusosaline: Euroopa Parlament (esindajad: H. Gerasimov ja L. Torres)", "label": [[23, 40, "ORG"], [42, 51, "PROFESSION"], [53, 65, "PER"], [69, 78, "PER"]]}
{"text": "Resolutsioon", "label": []}
{"text": "Jätta apellatsioonkaebuse ilmselge põhjendamatuse tõttu rahuldamata.", "label": []}
{"text": "Mõista kohtukulud välja Kersting Horváthilt.", "label": [[24, 43, "PER"]]}
{"text": "1 ELT C 372, 4.11.2019.", "label": [[13, 22, "DATE"]]}
