{"text": "Üldkohtu presidendi 4. mai 2020. määrus – Morozov jt vs. komisjon", "label": [[0, 8, "ORG"], [9, 19, "PROFESSION"], [20, 31, "DATE"], [42, 49, "PER"], [57, 65, "ORG"]]}
{"text": "(kohtuasi T‑146/20 R)", "label": []}
{"text": "Ajutiste meetmete kohaldamine – Avalik teenistus – Komisjoni personalikomitee Luksemburgi kohaliku harukomitee valimised – Korrakohasus – Institutsiooni järelevalvekohustus – Ajutiste meetmete kohaldamise taotlus – Fumus boni iuris’e puudumine", "label": [[51, 77, "ORG"], [78, 89, "LOC"]]}
{"text": "1. Ajutiste meetmete kohaldamine – Täitmise peatamine – Ajutised meetmed – Kohaldamise tingimused – Fumus boni iuris – Kiireloomulisus – Tõsine ja korvamatu kahju – Kumulatiivne iseloom – Analüüsimise järjekord ja kontrollimise viis – Ajutisi meetmeid kohaldava kohtuniku kaalutlusõigus – Kõikide asjaomaste huvide kaalumine", "label": [[262, 271, "PROFESSION"]]}
{"text": "(ELTL artikli 256 lõige 1 ning artiklid 278 ja 279; Üldkohtu kodukord, artikli 156 lõige 3)", "label": [[52, 60, "ORG"]]}
{"text": "(vt punktid 17–20 ja 26)", "label": []}
{"text": "2. Ametnikud – Esindamine – Personalikomitee – Valimised – Korrakohasus – Institutsioonide kohustus tagada valimistoimingute korrakohasus – Ulatus", "label": [[28, 44, "ORG"]]}
{"text": "(Personalieeskirjad, artikli 9 lõige 2 ning artiklid 90 ja 91)", "label": []}
{"text": "(vt punktid 24 ja 25)", "label": []}
{"text": "3. Ametnikud – Esindamine – Personalikomitee – Valimised – Komisjoni keskse personalikomitee ja selle kohalike harukomiteede suhtes kohaldatavad eeskirjad – Teave, mis tuleb valijatele teatavaks teha – Ametiühingusse või kutseorganisatsiooni kuuluv kandidaat või ametiühingu või kutseorganisatsiooni toetatav kandidaat – Valikuline ja teisejärguline element", "label": [[28, 44, "ORG"], [59, 92, "ORG"]]}
{"text": "(Personalieeskirjad, artikli 9 lõige 2)", "label": []}
{"text": "(vt punktid 36–38)", "label": []}
{"text": "Ese", "label": []}
{"text": "ELTL artikli 270 ja Euroopa Liidu ametnike personalieeskirjade artikli 91 lõike 4 alusel esitatud nõue esimese võimalusena ühelt poolt peatada järgmiste aktide täitmine: esiteks valimisjaoskonna 26. novembri 2019. aasta teatis, milles tehti teatavaks komisjoni personalikomitee Luksemburgi kohaliku harukomitee valmiste tulemused; teiseks komisjoni 28. novembri 2019. aasta otsus, mis käsitles komisjonisiseste ametiühingute või kutseorganisatsioonide representatiivsuse arvutust; kolmandaks komisjoni personalikomitee Luksemburgi kohaliku harukomitee 2019. aasta novembri valmiste järgne mandaat; neljandaks, komisjoni personalikomitee Luksemburgi kohaliku harukomitee poolt esindajate määramine komisjoni kesksesse personalikomiteesse; viiendaks, kõik otsused, mis käsitlevad täiendavate ressursside andmist komisjoni personali esindajatele; ning teiselt poolt teha komisjonile ettekirjutus jätta ametiaega lõpetav personalikomitee ametisse kuni põhimenetluses kohtuotsuse kuulutamiseni, piirates tema mandaati üksnes pooleliolevate küsimustega, ning teise võimalusena, teha komisjonile ettekirjutus ühelt poolt piirata komisjoni personalikomitee Luksemburgi kohaliku harukomitee 2019. aasta novembri valmiste järgset mandaati pooleliolevate küsimustega ja teiselt poolt teha sellele kohalikule harukomiteele korraldus määrata komisjoni kesksesse personalikomiteesse Union syndicale Luxembourg’i üles seatud esindajad.", "label": [[20, 33, "LOC"], [195, 219, "DATE"], [251, 277, "ORG"], [278, 289, "LOC"], [339, 348, "ORG"], [349, 373, "DATE"], [492, 518, "ORG"], [519, 530, "LOC"], [552, 572, "DATE"], [610, 636, "ORG"], [637, 648, "LOC"], [676, 686, "PROFESSION"], [697, 736, "ORG"], [810, 819, "ORG"], [820, 842, "PROFESSION"], [868, 879, "ORG"], [917, 933, "ORG"], [1077, 1088, "ORG"], [1122, 1148, "ORG"], [1149, 1160, "LOC"], [1182, 1202, "DATE"], [1329, 1368, "ORG"], [1369, 1397, "ORG"], [1410, 1419, "PROFESSION"]]}
{"text": "Resolutsioon", "label": []}
{"text": "1. Jätta ajutiste meetmete kohaldamise taotlus rahuldamata.", "label": []}
{"text": "2. Otsustada kohtukulude kandmise üle edaspidi.", "label": []}
