{"text": "Üldkohtu 8. juuli 2020. aasta otsus – Portugal versus komisjon", "label": [[0, 8, "ORG"], [9, 29, "DATE"], [38, 46, "ORG"], [54, 62, "ORG"]]}
{"text": "(kohtuasi T-38/19)1", "label": []}
{"text": "(EAGF ja EAFRD – Rahastamisest välja jäetud kulud – Nõuetele vastavuse eeskirjade rikkumine – Sallivus ja leebem kohtlemine sanktsioonide vallas – Kindlamääraline finantskorrektsioon – Liidu rahalise kahju hindamine – Proportsionaalsus – Õiguspärane ootus)", "label": [[1, 5, "ORG"], [9, 14, "ORG"], [185, 190, "LOC"]]}
{"text": "Kohtumenetluse keel: portugali", "label": [[21, 30, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Pooled", "label": []}
{"text": "Hageja: Portugali Vabariik (esindajad: M. Jose Caviedes, C. Masson da Fonseca, B. Lerina de Bésche ja I. Savchenko)", "label": [[8, 26, "ORG"], [28, 37, "PROFESSION"], [39, 55, "PER"], [57, 77, "PER"], [79, 98, "PER"], [102, 114, "PER"]]}
{"text": "Kostja: Euroopa Komisjon (esindajad: D. Messina ja R. Gavrilova)", "label": [[8, 24, "ORG"], [26, 35, "PROFESSION"], [37, 47, "PER"], [51, 63, "PER"]]}
{"text": "Ese", "label": []}
{"text": "ELTL artikli 263 alusel esitatud taotlus, milles palutakse osaliselt tühistada komisjoni 16. novembri 2018. aasta rakendusotsus (EL) 2018/1841, mille kohaselt Euroopa Liit ei rahasta teatavaid kulusid, mida liikmesriigid on kandnud Euroopa Põllumajanduse Tagatisfondi (EAGF) ja Euroopa Maaelu Arengu Põllumajandusfondi (EAFRD) raames (ELT 2018, L 298, lk 34).", "label": [[79, 88, "ORG"], [89, 113, "DATE"], [159, 171, "LOC"], [232, 274, "ORG"], [278, 326, "ORG"]]}
{"text": "Resolutsioon", "label": []}
{"text": " ", "label": []}
{"text": "Jätta hagi rahuldamata.", "label": []}
{"text": "2. Mõista kohtukulud välja Portugali Vabariigilt.", "label": [[27, 48, "ORG"]]}
{"text": "1 ELT C 103, 18.3.2019.", "label": [[13, 22, "DATE"]]}
