{"text": "Üldkohtu 16. oktoobri 2020. aasta määrus – Gauthier versus komisjon", "label": [[0, 8, "ORG"], [9, 33, "DATE"], [43, 51, "PER"], [59, 67, "ORG"]]}
{"text": "(kohtuasi T-13/20)1", "label": []}
{"text": "(Tühistamishagi – Avalik teenistus – Ametnikud – Sisekonkurss COM/1/AD 10/18 (AD 10) – Kandideerimisavalduse esitamine selleks ette nähtud vormil, millele on osutatud personalieeskirkade III lisa artiklis 2 – Ametisse nimetavale asutusele samal ajal paberkandjal vabas vormis esitatud taotlus konkursil osalemiseks – Vastuvõetavuse tingimused – Konkursikomisjoni otsus lükata hageja kandidatuur tagasi – Konkursikomisjoni otsus jätta hageja uuesti läbivaatamise taotlus hilinenult esitamise tõttu läbi vaatamata – Ametisse nimetava asutuse otsus lükata tagasi hageja taotlus jätta üks konkursiteates ette nähtud tingimustest kõrvale, et hageja saaks konkursil osaleda – Ametisse nimetava asutuse, mitte konkursikomisjoni otsuse vaidlustamine – Põhjendatud huvi – Vastuvõetamatus)", "label": []}
{"text": "Kohtumenetluse keel: inglise", "label": [[21, 28, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Pooled", "label": []}
{"text": "Hageja: Valdek Gauthier (Anvers-Berchem, Belgia) (esindaja: Radca Prawny B. Khan)", "label": [[8, 23, "PER"], [25, 47, "LOC"], [50, 58, "PROFESSION"], [60, 72, "PROFESSION"], [73, 80, "PER"]]}
{"text": "Kostja: Euroopa Komisjon (esindajad: L. Smirnova ja U. Svensson)", "label": [[8, 24, "ORG"], [26, 35, "PROFESSION"], [37, 48, "PER"], [52, 63, "PER"]]}
{"text": "Ese", "label": []}
{"text": "ELTL artikli 270 alusel esitatud hagi, millega palutakse tühistada komisjoni 14. märtsi 2019. aasta otsus jätta hageja taotlus lubada tal osaleda sisekonkursil COM/1/AD 10/18 (AD 10) rahuldamata põhjendusega, et hageja ei vasta konkursiteates ette nähtud tingimusele, mille kohaselt peab osaleja olema palgaastmel AD 8.", "label": [[67, 76, "ORG"], [77, 99, "DATE"]]}
{"text": "Resolutsioon", "label": []}
{"text": "Jätta hagi vastuvõetamatuse tõttu rahuldamata.", "label": []}
{"text": "Mõista kohtukulud välja Valdek Gauthierelt.", "label": [[24, 42, "PER"]]}
{"text": "____________", "label": []}
{"text": "1 ELT C 95, 23.3.2020.", "label": [[12, 21, "DATE"]]}
