{"text": "Eelotsusetaotlus, mille on esitanud Consiglio di Stato (Itaalia) 28. septembril 2020 – Sisal Entertainment SpA versus Agenzia delle Dogane e dei Monopoli", "label": [[36, 54, "ORG"], [56, 63, "LOC"], [65, 84, "DATE"], [87, 110, "ORG"], [118, 153, "ORG"]]}
{"text": "(kohtuasi C-480/20)", "label": []}
{"text": "Kohtumenetluse keel: itaalia", "label": [[21, 28, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Eelotsusetaotluse esitanud kohus", "label": []}
{"text": "Consiglio di Stato", "label": [[0, 18, "ORG"]]}
{"text": "Põhikohtuasja pooled", "label": []}
{"text": "Apellant: Sisal Entertainment SpA", "label": [[10, 33, "ORG"]]}
{"text": "Vastustaja: Agenzia delle Dogane e dei Monopoli", "label": [[12, 47, "ORG"]]}
{"text": "Eelotsuse küsimused", "label": []}
{"text": "Kas ELTL artiklis 49 sätestatud asutamisvabaduse ning ELTL artiklis 56 sätestatud teenuste osutamise vabaduse teostamisega on vastuolus sellise õigusnormi nagu seaduse 190/14 artikli 1 punkt 649 kehtestamine, millega vähendatakse tasusid ja lõive üksnes konkreetse piiratud ettevõtjate kategooria puhul, see tähendab ainult mänguautomaate kasutavate hasartmängukorraldajate puhul, ja mitte kõigi hasartmängusektori ettevõtjate puhul?", "label": []}
{"text": "Kas liidu õiguses kehtiva õiguspärase ootuse kaitse põhimõttega on kooskõlas sellise eespool viidatud õigusnormi nagu seaduse 190/14 artikli 1 punkt 649 kehtestamine, millega ainuüksi majanduslikel põhjustel vähendati äriühingu ja Itaalia riigiasutuse vahel sõlmitud konventsiooni kehtivusajal seal ette nähtud lõivu?", "label": [[4, 9, "LOC"], [231, 251, "ORG"]]}
