{"text": "Eelotsusetaotlus, mille on esitanud Tribunal d’arrondissement (piirkondlik kohus, Luksemburg) 8. märtsil 2021 – Fabian Johnson versus Amazon Europe Core Sàrl, Amazon EU Sàrl, Amazon Services Europe Sàrl", "label": [[36, 61, "ORG"], [63, 80, "ORG"], [82, 92, "LOC"], [94, 109, "DATE"], [112, 126, "PER"], [134, 157, "ORG"], [159, 173, "ORG"], [175, 202, "ORG"]]}
{"text": "(kohtuasi C-148/21)", "label": []}
{"text": "Kohtumenetluse keel: prantsuse", "label": [[21, 30, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Eelotsusetaotluse esitanud kohus", "label": []}
{"text": "Tribunal d’arrondissement (piirkondlik kohus, Luksemburg)", "label": [[0, 25, "ORG"], [27, 44, "ORG"], [46, 56, "LOC"]]}
{"text": "Põhikohtuasja pooled", "label": []}
{"text": "Hageja: Fabian Johnson", "label": [[8, 22, "PER"]]}
{"text": "Kostjad: Amazon Europe Core Sàrl, Amazon EU Sàrl, Amazon Services Europe Sàrl", "label": [[9, 32, "ORG"], [34, 48, "ORG"], [50, 77, "ORG"]]}
{"text": "Eelotsuse küsimused", "label": []}
{"text": "1. Kas Euroopa Parlamendi ja nõukogu 14. juuni 2017. aasta määruse 2017/1001 Euroopa Liidu1 kaubamärgi kohta artikli 9 lõiget 2 tuleb tõlgendada nii, et kaubamärgiga identse tähise kasutamine veebisaidil kuvatavas reklaamis on omistatav veebisaidi haldajale või temaga majanduslikult seotud ettevõtjale seetõttu, et sellel veebisaidil kuvatakse veebisaidi haldaja enda ja temaga majanduslikult seotud ettevõtja ning kolmandast isikust müüja pakkumused segiläbi nii, et need reklaamkuulutused on integreeritud veebisaidi haldaja või temaga majanduslikult seotud ettevõtja enda kommertsteadaannetesse?", "label": [[7, 25, "ORG"], [29, 36, "ORG"], [37, 58, "DATE"], [77, 91, "LOC"]]}
{"text": "Kas sellist integreerimist rõhutab asjaolu, et:", "label": []}
{"text": "reklaamid on esitatud veebisaidil ühetaoliselt?", "label": []}
{"text": "veebisaidi haldaja ja temaga majanduslikult seotud ettevõtja ning kolmandast isikust müüja reklaamid kuvatakse päritolu järgi vahet tegemata, kuid veebisaidi haldaja või temaga majanduslikult seotud ettevõtja logo kuvatakse selgelt kolmanda isiku veebisaitide reklaamirubriigis hüpikreklaami kujul?", "label": []}
{"text": "veebisaidi haldaja või temaga majanduslikult seotud ettevõtja osutab kolmandast isikust müüjale tervikteenust, mis hõlmab abi reklaami koostamisel ja müügihindade kindlaksmääramisel, kaupade ladustamisel ja saatmisel?", "label": []}
{"text": "veebisaidi haldaja ja temaga majanduslikult seotud ettevõtja veebisait on projekteeritud nii, et seda esitletakse poodide ja niisuguste märgiste kujul nagu „parim müük“, „enim nõutud“ või „kõige enam pakutav“, ilma et esmapilgul tehtaks vahet veebisaidi haldaja ja temaga majanduslikult seotud ettevõtja enda kaupadel ning kolmandast isikust müüja kaupadel?", "label": []}
{"text": "2. Kas Euroopa Parlamendi ja nõukogu 14. juuni 2017. aasta määruse 2017/1001 Euroopa Liidu kaubamärgi kohta artikli 9 lõiget 2 tuleb tõlgendada nii, et kaubamärgiga identse tähise kasutamine veebimüügisaidil kuvatavas reklaamis on põhimõtteliselt omistatav selle saidi haldajale või temaga majanduslikult seotud ettevõtjale, kui piisavalt informeeritud ja mõistlikult tähelepaneliku internetikasutaja tajub, et see veebisaidi haldaja või temaga majanduslikult seotud ettevõtja täitis selle reklaami koostamisel aktiivset osa või et seda reklaami tajutakse selle veebisaidi haldaja enda kommertsteadaande osana?", "label": [[7, 25, "ORG"], [29, 36, "ORG"], [37, 58, "DATE"], [77, 90, "LOC"]]}
{"text": "Kas sellist tajumist mõjutab:", "label": []}
{"text": "asjaolu, et see haldaja ja/või temaga majanduslikult seotud ettevõtja on mainekas mitmesuguste kaupade, sealhulgas reklaamis kiidetud kaubakategooria kaupade jaemüüjad;", "label": []}
{"text": "või asjaolu, et sellisel viisil kuvatud reklaami päises on reprodutseeritud selle haldaja või temaga majanduslikult seotud ettevõtja kaubamärk, kuna see kaubamärk on mainekas teatava turustaja kaubamärgina;", "label": []}
{"text": "või ka asjaolu, et see haldaja või temaga majanduslikult seotud ettevõtja pakub selle kuvamisega samaaegselt teenuseid, mida pakuvad tavaliselt sama kategooria kaupade turustajad, kuhu kuulub reklaamis esitletud kaup?", "label": []}
{"text": "3. Kas Euroopa Parlamendi ja nõukogu määruse 2017/1001 Euroopa Liidu kaubamärgi kohta artikli 9 lõiget 2 tuleb tõlgendada nii, et kaubamärgiga identse tähisega kauba lõpptarbijale saatmine kaubandustegevuse käigus ilma kaubamärgiomaniku nõusolekuta on käsitatav saatja poolt kasutamisena üksnes siis, kui viimane on tegelikult teadlik sellest, et kaubal on see tähis", "label": [[7, 25, "ORG"], [29, 36, "ORG"], [55, 68, "LOC"]]}
{"text": "Kas selline saatja on asjaomase tähise kasutaja, kui ta ise või temaga majanduslikult seotud ettevõtja on teatanud lõpptarbijale, et ta võtab kauba saatmise enda peale pärast seda, kui ta ise või temaga majanduslikult seotud ettevõtja on kaupa sel otstarbel ladustanud?", "label": []}
{"text": "Kas selline saatja on asjaomase tähise kasutaja, kui tema ise või temaga majanduslikult seotud ettevõtja on eelnevalt aktiivselt panustanud selle tähisega tähistatud kauba reklaami kuvamisse kaubandustegevuse käigus või on reklaami alusel lõpptarbija tellimuse registreerinud?", "label": []}
{"text": "____________", "label": []}
{"text": "1 ELT 2017, L 154, lk 1.", "label": []}
