{"text": "Euroopa Kohtu (kaheksas koda) 3. märtsi 2021. aasta määrus (Juzgado de lo Social n° 41 de Madridi eelotsusetaotlus – Hispaania) – LW versus Fondo de Garantía Salarial (Fogasa)", "label": [[0, 29, "ORG"], [30, 51, "DATE"], [60, 97, "ORG"], [117, 126, "LOC"], [130, 132, "PER"], [140, 166, "ORG"], [168, 174, "LOC"]]}
{"text": "(kohtuasi C-841/19)1", "label": []}
{"text": "(Eelotsusetaotlus – Euroopa Kohtu kodukorra artikkel 99 – Direktiiv 2006/54/EÜ – Artikli 2 lõige 1 ja artikkel 4 – Meeste ja naiste võrdne tasustamine – Osalist tööaega käsitlev raamkokkulepe – Klausel 4 – Osalise tööajaga töötajad, kes on valdavalt naised – Riiklik asutus, mis tagab töötajatele maksejõuetu tööandja poolt rahuldamata jäetud nõuete tasumise – Nende nõuete maksmise ülemmäär – Osalise tööajaga töötajate nõuete ülemmäära summa vähendamine vastavalt nende töötajate tööaja ja täiskohaga töötavate töötajate tööaja suhtarvule – Pro rata temporis põhimõte)", "label": [[20, 33, "ORG"]]}
{"text": "Kohtumenetluse keel: hispaania", "label": [[21, 30, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Eelotsusetaotluse esitanud kohus", "label": []}
{"text": "Juzgado de lo Social n° 41 de Madrid", "label": [[0, 36, "ORG"]]}
{"text": "Põhikohtuasja menetluse pooled", "label": []}
{"text": "Hageja: LW", "label": [[8, 10, "PER"]]}
{"text": "Kostja: Fondo de Garantía Salarial (Fogasa)", "label": [[8, 43, "ORG"]]}
{"text": "Resolutsioon", "label": []}
{"text": "Euroopa Parlamendi ja nõukogu 5. juuli 2006. aasta direktiivi 2006/54/EÜ meeste ja naiste võrdsete võimaluste ja võrdse kohtlemise põhimõtte rakendamise kohta tööhõive ja elukutse küsimustes artikli 2 lõiget 1 ja artiklit 4 tuleb tõlgendada nii, et nendega ei ole vastuolus liikmesriigi õigusnormid, mis seoses sellega, et vastutav liikmesriigi asutus maksab töötajatele töötasu ja hüvitisi, mida nende tööandja ei ole maksejõuetuse tõttu neile maksnud, näevad täistööajaga töötajate suhtes ette selle makse ülemmäära, mida on osalise tööajaga töötajate puhul vähendatud proportsionaalselt nende töötatud ajaga võrreldes täistööajaga töötavate töötajate töötatud ajaga.", "label": [[0, 18, "ORG"], [22, 29, "ORG"], [30, 50, "DATE"]]}
{"text": "____________", "label": []}
{"text": "1 ELT C 45, 10.2.2020.", "label": [[12, 21, "DATE"]]}
