{"text": "Embutidos Monells, SA 1. veebruaril 2021 esitatud apellatsioonkaebus Üldkohtu (viies koda) 2. detsembri 2020. aasta otsuse peale kohtuasjas T-639/19: Salazar Meringo Canales versus EUIPO – Embutidos Monells (5MS MMMMM)", "label": [[0, 21, "ORG"], [22, 40, "DATE"], [69, 90, "ORG"], [91, 115, "DATE"], [150, 173, "PER"], [181, 186, "ORG"], [189, 206, "ORG"], [208, 217, "TITLE"]]}
{"text": "(kohtuasi C-59/21 P)", "label": []}
{"text": "Kohtumenetluse keel: hispaania", "label": [[21, 30, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Pooled", "label": []}
{"text": "Apellant: Embutidos Monells, SA (esindajad: advokaadid C. Albanez Acosta ja U. Ceruti Cortés)", "label": [[10, 31, "ORG"], [33, 42, "PROFESSION"], [44, 54, "PROFESSION"], [55, 72, "PER"], [76, 92, "PER"]]}
{"text": "Teised menetlusosalised: Salazar Meringo Canales, S. A. U. ja Euroopa Liidu Intellektuaalomandi Amet", "label": [[25, 48, "PER"], [50, 58, "ORG"], [62, 100, "ORG"]]}
{"text": "Euroopa Kohus (apellatsioonkaebuste menetlusse võtmise üle otsustav koda) otsustas 18. mai 2021. aasta määrusega jätta apellatsioonkaebus menetlusse võtmata ja jätta Embutidos Monells, SA kohtukulud tema enda kanda.", "label": [[0, 73, "ORG"], [83, 102, "DATE"], [166, 187, "ORG"]]}
