{"text": "2. juulil 2021 esitatud hagi – documentus Deutschland versus EUIPO – Reisswolf (REISSWOLF)", "label": [[0, 14, "DATE"], [31, 53, "ORG"], [61, 66, "ORG"], [69, 78, "ORG"], [80, 89, "TITLE"]]}
{"text": "(kohtuasi T-374/21)", "label": []}
{"text": "Hagiavalduse keel: saksa", "label": [[19, 24, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Pooled", "label": []}
{"text": "Hageja: documentus Deutschland GmbH (Hamburg, Saksamaa) (esindajad: advokaadid X. Ludwig, L. Kunz ja A. Webb)", "label": [[8, 35, "ORG"], [37, 54, "LOC"], [57, 66, "PROFESSION"], [68, 78, "PROFESSION"], [79, 88, "PER"], [90, 97, "PER"], [101, 108, "PER"]]}
{"text": "Teine pool EUIPO apellatsioonikoja menetluses: Reisswolf Akten- und Datenvernichtung GmbH & Co. KG (Hamburg)", "label": [[11, 34, "ORG"], [47, 98, "ORG"], [100, 107, "LOC"]]}
{"text": "Vaidlusaluse kaubamärgi omanik: apellatsioonikoja menetluse teine pool", "label": [[32, 49, "ORG"]]}
{"text": "Vaidlusalune kaubamärk: ELi sõnamärk REISSWOLF – ELi kaubamärk nr 5 791 751", "label": [[24, 27, "LOC"], [37, 46, "TITLE"], [49, 52, "LOC"], [63, 75, "IDNUM"]]}
{"text": "Menetlus EUIPOs: kehtetuks tunnistamise menetlus", "label": [[9, 15, "ORG"]]}
{"text": "Nõuded", "label": []}
{"text": "tühistada vaidlustatud otsus ja jätta muutmata EUIPO tühistamisosakonna 9. septembri 2019. aasta otsus tühistamismenetluses (kehtetuks tunnistamine) nr 17 081 C seoses ELi kaubamärgiga REISSWOLF, nr 5791751;", "label": [[47, 71, "ORG"], [72, 96, "DATE"], [168, 171, "LOC"], [185, 194, "TITLE"], [196, 206, "IDNUM"]]}
{"text": "mõista EUIPO-lt välja kohtukulud, sealhulgas apellatsioonikoja menetluse kulud.", "label": [[7, 15, "ORG"]]}
{"text": "Väited", "label": []}
