{"text": "Üldkohtu 29. septembri 2021. aasta otsus – Front Polisario versus nõukogu", "label": [[0, 8, "ORG"], [9, 34, "DATE"], [43, 58, "ORG"], [66, 73, "ORG"]]}
{"text": "(kohtuasi T-279/19)1", "label": []}
{"text": "(Välissuhted – Rahvusvahelised lepingud – Euroopa – Vahemere piirkonna leping, millega luuakse assotsiatsioon EÜ ja Maroko vahel – Kirjavahetuse vormis leping, millega muudetakse Euroopa – Vahemere piirkonna lepingu protokolle nr 1 ja nr 4 – Otsus, millega kiidetakse heaks lepingu sõlmimine – Tühistamishagi – Vastuvõetavus – Kohtumenetlusteovõime – Otsene puutumus – Isiklik puutumus – Territoriaalne kohaldamisala – Kohtualluvus – Rahvusvahelise õiguse tõlgendus, millest Euroopa Kohus lähtub – Enesemääramise põhimõte – Rahvusvaheliste lepingute suhtelise toime põhimõte – Tuginemise võimalikkus – Mõiste „nõusolek“ – Rakendamine – Kaalutlusõigus – Piirid – Vaidlustatud otsuse õiguslike tagajärgede säilitamine)", "label": [[42, 49, "LOC"], [52, 70, "LOC"], [110, 112, "ORG"], [116, 122, "ORG"], [179, 186, "LOC"], [189, 207, "LOC"], [475, 488, "ORG"]]}
{"text": "Kohtumenetluse keel: prantsuse", "label": [[21, 30, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Pooled", "label": []}
{"text": "Hageja: Front populaire pour la libération de la Saguia el-Hamra et du Rio de oro (Front Polisario) (esindaja: advokaat J. Yılmaz)", "label": [[8, 99, "ORG"], [101, 109, "PROFESSION"], [111, 119, "PROFESSION"], [120, 129, "PER"]]}
{"text": "Kostja: Euroopa Liidu Nõukogu (esindajad: N. Segovia Acosta ja E. Robin)", "label": [[8, 29, "ORG"], [31, 40, "PROFESSION"], [42, 59, "PER"], [63, 71, "PER"]]}
{"text": "Kostja toetuseks menetlusse astujad: Prantsuse Vabariik (esindajad: J. Kiss, S. Hofer, J.-F. André ja H. Hansen), Euroopa Komisjon (esindajad: L. Garcia De La Cueva, S. Franke-Blom, A. Grant ja I. Delgado), Maroko põllumajanduse ja maaelu arengu konföderatsioon (Comader) (Rabat, Maroko) (esindajad: advokaadid D. Reid, A. Jørgensen ja D. Arnold)", "label": [[37, 55, "ORG"], [57, 66, "PROFESSION"], [68, 75, "PER"], [77, 85, "PER"], [87, 98, "PER"], [102, 111, "PER"], [114, 130, "ORG"], [132, 141, "PROFESSION"], [143, 164, "PER"], [166, 180, "PER"], [182, 190, "PER"], [194, 204, "PER"], [207, 271, "ORG"], [273, 286, "LOC"], [289, 298, "PROFESSION"], [300, 310, "PROFESSION"], [311, 318, "PER"], [320, 332, "PER"], [336, 345, "PER"]]}
{"text": "Ese", "label": []}
{"text": "ELTL artikli 263 alusel esitatud nõue tühistada nõukogu 28. jaanuari 2019. aasta otsus (EL) 2019/217 Euroopa Liidu ja Maroko Kuningriigi vahelise kirjavahetuse vormis lepingu (millega muudetakse Euroopa – Vahemere piirkonna lepingu (millega luuakse assotsiatsioon ühelt poolt Euroopa ühenduste ja nende liikmesriikide ning teiselt poolt Maroko Kuningriigi vahel) protokolle nr 1 ja nr 4) sõlmimise kohta (ELT 2019, L 34, lk 1).", "label": [[48, 55, "ORG"], [56, 80, "DATE"], [101, 114, "ORG"], [118, 136, "ORG"], [195, 202, "LOC"], [205, 223, "LOC"], [276, 293, "ORG"], [337, 355, "ORG"]]}
{"text": "Resolutsioon", "label": []}
{"text": " ", "label": []}
{"text": "Tühistada nõukogu 28. jaanuari 2019. aasta otsus (EL) 2019/217, Euroopa Liidu ja Maroko Kuningriigi vahelise kirjavahetuse vormis lepingu (millega muudetakse Euroopa – Vahemere piirkonna lepingu (millega luuakse assotsiatsioon ühelt poolt Euroopa ühenduste ja nende liikmesriikide ning teiselt poolt Maroko Kuningriigi vahel) protokolle nr 1 ja nr 4) sõlmimise kohta.", "label": [[10, 17, "ORG"], [18, 42, "DATE"], [64, 77, "ORG"], [81, 99, "ORG"], [158, 165, "LOC"], [168, 186, "LOC"], [239, 256, "ORG"], [300, 318, "ORG"]]}
{"text": "Säilitada otsuse 2019/217 õiguslikud tagajärjed kas ajavahemikuks, mille pikkus ei tohi ületada Euroopa Liidu Kohtu põhikirja artikli 56 esimeses lõigus ette nähtud tähtaega või juhul, kui selle tähtaja jooksul esitatakse apellatsioonkaebus, siis kuni Euroopa Kohtu otsuseni selle apellatsioonkaebuse kohta.", "label": [[96, 115, "ORG"], [252, 265, "ORG"]]}
{"text": "Jätta Euroopa Liidu nõukogu kohtukulud tema enda kanda ja mõista temalt välja Front populaire pour la libération de la Saguia el-Hamra et du Rio de oro (Front Polisario) kohtukulud.", "label": [[6, 27, "ORG"], [78, 169, "ORG"]]}
{"text": "Jätta Prantsuse Vabariigi, Euroopa Komisjoni ja Maroko põllumajanduse ja maaelu arengu konföderatsiooni (Comader) kohtukulud nende endi kanda.", "label": [[6, 25, "ORG"], [27, 44, "ORG"], [48, 113, "ORG"]]}
{"text": "____________", "label": []}
{"text": "1 ELT C 220, 1.7.2019.", "label": [[13, 21, "DATE"]]}
