{"text": "4. aprillil 2022 esitatud hagi – Luis jt versus komisjon", "label": [[0, 16, "DATE"], [33, 37, "PER"], [48, 56, "ORG"]]}
{"text": "(kohtuasi T-177/22)", "label": []}
{"text": "Kohtumenetluse keel: prantsuse", "label": [[21, 30, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Pooled", "label": []}
{"text": "Hagejad: A. Luis (Barcelona, Hispaania) ja veel üheksa hagejat (esindaja: advokaat W. de Santis)", "label": [[9, 16, "PER"], [18, 38, "LOC"], [64, 72, "PROFESSION"], [74, 82, "PROFESSION"], [83, 95, "PER"]]}
{"text": "Kostja: Euroopa Komisjon", "label": [[8, 24, "ORG"]]}
{"text": "Nõuded", "label": []}
{"text": "Hagejad paluvad Üldkohtul:", "label": [[16, 25, "ORG"]]}
{"text": "tühistada hageja 2021. aasta juuni töötasu teatised, millest nähtub otsus tühistada kindlasummaline hüvitist sõidukulude eest teenistuskohast päritolukohta;", "label": [[17, 34, "DATE"]]}
{"text": "tühistada osas, milles selle puhul on tegemist otsusega, mis sisaldas vaidlustatud otsusega võrreldes täiendavaid põhjendusi, 22. detsembri 2021. aasta otsus, millega jäeti rahuldamata 30. augusti 2021. aasta kaebus;", "label": [[126, 151, "DATE"], [185, 208, "DATE"]]}
{"text": "mõista kohtukulud välja kostjalt.", "label": []}
{"text": "Väited ja peamised argumendid", "label": []}
{"text": "Hagi põhjenduseks esitavad hagejad kolm väidet, mis põhiosas kattuvad või on sarnased väidetega, mis on esitatud kohtuasjas T-177/22, Arslan vs. komisjon.", "label": [[134, 140, "PER"], [145, 153, "ORG"]]}
