{"text": "Legero Schuhfabrik GmbH 2. märtsil 2022 esitatud apellatsioonkaebus Üldkohtu (üheksas koda) 15. detsembri 2021. aasta määruse peale kohtuasjas T-683/20: Legero Schuhfabrik GmbH versus Euroopa Liidu Intellektuaalomandi Amet (EUIPO)", "label": [[0, 23, "ORG"], [24, 39, "DATE"], [68, 91, "ORG"], [92, 117, "DATE"], [153, 176, "ORG"], [184, 230, "ORG"]]}
{"text": "(kohtuasi C-153/22 P)", "label": []}
{"text": "Kohtumenetluse keel: saksa", "label": [[21, 26, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Pooled", "label": []}
{"text": "Apellant: Legero Schuhfabrik GmbH (esindaja: advokaat I. Gonzalez)", "label": [[10, 33, "ORG"], [35, 43, "PROFESSION"], [45, 53, "PROFESSION"], [54, 65, "PER"]]}
{"text": "Teine menetlusosaline: Euroopa Liidu Intellektuaalomandi Amet (EUIPO)", "label": [[23, 69, "ORG"]]}
{"text": "Euroopa Kohus (apellatsioonkaebuste menetlusse võtmise üle otsustav koda) otsustas 22. juuni 2020. aasta määrusega jätta apellatsioonkaebuse menetlusse võtmata ja jätta apellandi kohtukulud tema enda kanda.", "label": [[0, 73, "ORG"], [83, 104, "DATE"]]}
