{"text": "Domstolens kendelse (Niende) af 6. maj 2020 – Kersting Horváth mod Europa-Parlamentet", "label": [[0, 10, "ORG"], [32, 43, "DATE"], [46, 62, "PER"], [67, 85, "ORG"]]}
{"text": "(Sag C-628/19 P)", "label": []}
{"text": "(Appel – Europa-Parlamentet – regulativet om omkostningsgodtgørelser og andre godtgørelser til Europa-Parlamentets medlemmer – assistentgodtgørelser – inddrivelse af uretmæssigt udbetalte beløb)", "label": [[9, 27, "ORG"], [95, 114, "ORG"]]}
{"text": "Processprog: ungarsk", "label": [[13, 20, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Parter", "label": []}
{"text": "Appellant: Kersting Horváth (ved ügyvéd Y. Kuzmenko)", "label": [[11, 27, "PER"], [33, 39, "PROFESSION"], [40, 51, "PER"]]}
{"text": "Den anden part i appelsagen: Europa-Parlamentet (ved H. Gerasimov og L. Torres, som befuldmægtigede)", "label": [[29, 47, "ORG"], [53, 65, "PER"], [69, 78, "PER"], [84, 99, "PROFESSION"]]}
{"text": "Konklusion", "label": []}
{"text": "Appellen forkastes som åbenbart ugrundet.", "label": []}
{"text": "Kersting Horváth betaler sagsomkostningerne.", "label": [[0, 16, "PER"]]}
{"text": "EUT C 372af 4.11.2019.", "label": [[12, 21, "DATE"]]}
