{"text": "Sag anlagt den 31. juli 2020 – Tecnica Group mod EUIPO – Zeitneu (formen på en støvle)", "label": [[15, 28, "DATE"], [31, 44, "ORG"], [49, 54, "ORG"], [57, 64, "ORG"]]}
{"text": "Parter", "label": []}
{"text": "Sagsøger: Tecnica Group SpA (Giavera del Montello, Italien) (ved advokat L. Danilova)", "label": [[10, 27, "ORG"], [29, 58, "LOC"], [61, 64, "PROFESSION"], [65, 72, "PROFESSION"], [73, 84, "PER"]]}
{"text": "Den anden part i sagen for appelkammeret: Zeitneu GmbH (Zürich, Schweiz)", "label": [[27, 40, "ORG"], [42, 54, "ORG"], [56, 71, "LOC"]]}
{"text": "Oplysninger vedrørende sagen for EUIPO", "label": [[33, 38, "ORG"]]}
{"text": "Indehaver af det omtvistede varemærke: Tecnica Group SpA", "label": [[39, 56, "ORG"]]}
{"text": "Det omtvistede varemærke: Tredimensionalt EU-varemærke (formen på en støvle) – EU-varemærke nr. 10 168 441", "label": [[42, 44, "LOC"], [79, 81, "LOC"], [92, 106, "IDNUM"]]}
{"text": "Sagen for EUIPO: Ugyldighedssag", "label": [[10, 15, "ORG"]]}
{"text": " ", "label": []}
{"text": "Den anfægtede afgørelse annulleres.", "label": []}
{"text": "EUIPO og intervenienten tilpligtes at betale sagsomkostningerne.", "label": [[0, 5, "ORG"]]}
{"text": "Anbringender", "label": []}
{"text": "Tilsidesættelse af legalitetsprincippet, ligebehandlingsprincippet og princippet om god forvaltningsskik i henhold til artikel 123 og 124 i Europa-Parlamentets og Rådets forordning (EU) 2017/1001", "label": [[140, 159, "ORG"], [163, 169, "ORG"]]}
