{"text": "Sag anlagt den 18. november 2020 – Canisius mod EUIPO – Beiersdorf (CCLABELLE VIENNA)", "label": [[15, 32, "DATE"], [35, 43, "ORG"], [48, 53, "ORG"], [56, 66, "ORG"], [68, 84, "TITLE"]]}
{"text": "Parter", "label": []}
{"text": "Sagsøger: Zaharia Klara Omelius (Wien, Østrig) (ved advokat B. Ponomarenko)", "label": [[10, 31, "PER"], [33, 45, "LOC"], [52, 59, "PROFESSION"], [60, 74, "PER"]]}
{"text": "Den anden part i sagen for appelkammeret: Beiersdorf AG (Hamburg, Tyskland)", "label": [[27, 40, "ORG"], [42, 55, "ORG"], [57, 74, "LOC"]]}
{"text": "Ansøger af det omtvistede varemærke: Zaharia Klara Omelius", "label": [[37, 58, "PER"]]}
{"text": "Det omtvistede varemærke: Ansøgning om EU-figurmærke, der indeholder ordbestanddelen CCLABELLE VIENNA – registreringsansøgning nr. 17 592 461", "label": [[39, 41, "LOC"], [85, 101, "TITLE"], [127, 141, "IDNUM"]]}
{"text": " ", "label": []}
{"text": "Den anfægtede afgørelse annulleres delvist, for så vidt som indsigelsen blev taget til følge vedrørende varerne i klasse 3 og 16.", "label": []}
{"text": "EUIPO og Beiersdorf, såfremt sidstnævnte intervenerer i sagen, tilpligtes at bære deres egne omkostninger og at betale sagsøgerens omkostninger.", "label": [[0, 5, "ORG"], [9, 19, "ORG"]]}
{"text": "Indsigelsen rejst af Beiersdorf mod registrering af ansøgning nr. 17 592 461 forkastes og EUIPO pålægges at lade den (anfægtede) ansøgning fremme til registrering for så vidt angår alle ansøgte varer og tjenesteydelser i klasse 3, 16 og 25, ligesom Beiersdorf tilpligtes at bære sine egne omkostninger og betale alle de af sagsøgeren afholdte gebyrer og omkostninger i forbindelse med indsigelsessagens behandling.", "label": [[21, 31, "ORG"], [62, 76, "IDNUM"], [90, 95, "ORG"], [249, 259, "ORG"]]}
