{"text": "Rettens dom af 19. maj 2021 – Ryanair mod Kommissionen (KLM, covid-19)", "label": [[0, 7, "ORG"], [15, 27, "DATE"], [30, 37, "ORG"], [42, 54, "ORG"], [56, 59, "ORG"]]}
{"text": "(Sag T-643/20)", "label": []}
{"text": "(Statsstøtte – Nederlandene – statsgaranti for lån og efterstillede lån fra staten til fordel for KLM i forbindelse med covid-19-pandemien – midlertidige rammebestemmelser for statslige foranstaltninger til støtte – afgørelse om ikke at gøre indsigelser – afgørelse, hvorved støtten erklæres forenelig med det indre marked – tidligere ydet støtte til et andet selskab i den samme virksomhedskoncern – begrundelsespligt – opretholdelse af afgørelsens virkninger)", "label": [[15, 27, "LOC"], [98, 101, "ORG"]]}
{"text": "Processprog: engelsk", "label": [[13, 20, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Parter", "label": []}
{"text": "Sagsøger: Ryanair DAC (Swords, Irland) (ved advokaterne P.-G. Torége, H. Hansen, C. Egorova, L. Ricci og R.-G. Georgiou Kessidis)", "label": [[10, 21, "ORG"], [23, 37, "LOC"], [44, 55, "PROFESSION"], [56, 67, "PER"], [70, 79, "PER"], [81, 91, "PER"], [93, 101, "PER"], [105, 128, "PER"]]}
{"text": "Sagsøgt: Europa-Kommissionen (ved N. West, Z. Guseva og Y. Titova, som befuldmægtigede)", "label": [[9, 28, "ORG"], [34, 41, "PER"], [43, 52, "PER"], [56, 65, "PER"], [71, 86, "PROFESSION"]]}
{"text": "Intervenienter til støtte for sagsøgte: Den Franske Republik (ved T. de Koning og V. Jovanović, som befuldmægtigede), Kongeriget Nederlandende (ved L. Werner, som befuldmægtiget, bistået af advokat E. Rogers) og Koninklijke Luchtvaart Maatschappij NV (Amstelveen, Nederlandende) (ved advokaterne P. Kaufmann, M. Kaczmarek og S. Thomas)", "label": [[40, 60, "ORG"], [66, 78, "PER"], [82, 94, "PER"], [100, 115, "PROFESSION"], [118, 142, "ORG"], [148, 157, "PER"], [163, 177, "PROFESSION"], [190, 197, "PROFESSION"], [198, 207, "PER"], [212, 250, "ORG"], [252, 276, "LOC"], [284, 295, "PROFESSION"], [296, 307, "PER"], [309, 321, "PER"], [325, 334, "PER"]]}
{"text": "Sagens genstand", "label": []}
{"text": "Søgsmål i henhold til artikel 263 TEUF med påstand om annullation af Kommissionens afgørelse C(2020) 4871 final af 13. juli 2020 om statsstøtte SA.57116 (2020/N) – Nederlandene – covid-19: statsgaranti og statslån til fordel for KLM", "label": [[69, 82, "ORG"], [115, 128, "DATE"], [164, 176, "LOC"], [229, 232, "ORG"]]}
{"text": "Konklusion", "label": []}
{"text": " ", "label": []}
{"text": "Kommissionens afgørelse C(2020) 4871 final af 13. juli 2020 om statsstøtte SA.57116 (2020/N) – Nederlandene – covid-19: statsgaranti og statslån til fordel for KLM annulleres.", "label": [[0, 13, "ORG"], [46, 59, "DATE"], [95, 107, "LOC"], [160, 163, "ORG"]]}
{"text": "Retsvirkningerne af annullationen af den pågældende afgørelse suspenderes, indtil Europa-Kommissionen vedtager en ny afgørelse i medfør af artikel 108 TEUF. Disse virkninger suspenderes i en periode på højst to måneder fra datoen for afsigelsen af denne dom i tilfælde af, at Kommissionen beslutter at vedtage denne nye afgørelse med hjemmel i artikel 108, stk. 3, TEUF, og inden for en yderligere rimelig frist, hvis Kommissionen beslutter at indlede den i artikel 108, stk. 2, TEUF omhandlede procedure.", "label": [[82, 101, "ORG"], [208, 210, "AMOUNT_VALUE"], [211, 218, "AMOUNT_UNIT"], [276, 288, "ORG"], [418, 430, "ORG"]]}
{"text": "Kommissionen bærer sine egne omkostninger og betaler de af Ryanair DAC afholdte omkostninger.", "label": [[0, 12, "ORG"], [59, 70, "ORG"]]}
{"text": "4) Kongeriget Nederlandene, Den Franske Republik og Koninklijke Luchtvaart Maatschappij NV bærer hver deres egne omkostninger.", "label": [[3, 26, "ORG"], [28, 48, "ORG"], [52, 90, "ORG"]]}
{"text": "____________", "label": []}
{"text": "EUT C 423 af 7.12.2020.", "label": [[13, 22, "DATE"]]}
