{"text": "Sag anlagt den 2. juli 2021 – documentus Deutschland mod EUIPO – Reisswolf (REISSWOLF)", "label": [[15, 27, "DATE"], [30, 52, "ORG"], [57, 62, "ORG"], [65, 74, "ORG"], [76, 85, "TITLE"]]}
{"text": "(Sag T-374/21)", "label": []}
{"text": "Stævningen er affattet på tysk", "label": [[26, 30, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Parter", "label": []}
{"text": "Sagsøger: documentus Deutschland GmbH (Hamburg, Tyskland) (ved advokaterne X. Ludwig, L. Kunz og A. Webb)", "label": [[10, 37, "ORG"], [39, 56, "LOC"], [63, 74, "PROFESSION"], [75, 84, "PER"], [86, 93, "PER"], [97, 104, "PER"]]}
{"text": "Den anden part i sagen for appelkammeret: Reisswolf Akten- und Datenvernichtung GmbH & Co. KG (Hamburg)", "label": [[27, 40, "ORG"], [42, 93, "ORG"], [95, 102, "LOC"]]}
{"text": "Oplysninger vedrørende sagen for EUIPO", "label": [[33, 38, "ORG"]]}
{"text": "Indehaver af det omtvistede varemærke: Reisswolf Akten- und Datenvernichtung GmbH & Co. KG", "label": [[39, 90, "ORG"]]}
{"text": "Det omtvistede varemærke: EU-ordmærket REISSWOLF – EU-varemærkeregistrering nr. 5 791 751", "label": [[39, 48, "TITLE"], [76, 89, "IDNUM"]]}
{"text": "Sagen for EUIPO: Ugyldighedssag", "label": [[10, 15, "ORG"]]}
{"text": " ", "label": []}
{"text": "Den anfægtede afgørelse annulleres, og afgørelsen truffet den 9. september 2019 af annullationsafdelingen ved EUIPO i ugyldighedssag nr. 17 081 C vedrørende EU-varemærket REISSWOLF nr. 5791751 stadfæstes.", "label": [[62, 79, "DATE"], [83, 115, "ORG"], [157, 159, "LOC"], [171, 180, "TITLE"], [181, 192, "IDNUM"]]}
{"text": "Tilsidesættelse af artikel 59, stk. 1, litra a), sammenholdt med artikel 7, stk. 1, litra c), i Europa-Parlamentets og Rådets forordning (EU) 2017/1001", "label": [[96, 115, "ORG"], [119, 125, "ORG"]]}
