{"text": "Rettens dom af 29. september 2021 – Front Polisario mod Rådet", "label": [[0, 7, "ORG"], [15, 33, "DATE"], [36, 51, "ORG"], [56, 61, "ORG"]]}
{"text": "(Sag T-279/19)", "label": []}
{"text": "(Forbindelser udadtil – internationale aftaler – Euro-Middelhavsaftale om associering mellem EF og Marokko – aftale i form af brevveksling om ændring af protokol nr. 1 og protokol nr. 4 i Euro-Middelhavsaftalen – afgørelse om godkendelse af indgåelsen af aftalen – annullationssøgsmål – formaliteten – søgsmålskompetence – umiddelbart berørt – individuelt berørt – territorialt anvendelsesområde – kompetence – Domstolens fortolkning af folkeretten – princippet om selvbestemmelse – princippet om traktaters relative virkning – påberåbelse – begrebet samtykke – gennemførelse – skøn – grænser – opretholdelse af den anfægtede afgørelses virkninger)", "label": [[49, 70, "ORG"], [93, 95, "ORG"], [99, 106, "ORG"], [411, 421, "ORG"]]}
{"text": "Processprog: fransk", "label": [[13, 19, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Parter", "label": []}
{"text": "Sagsøger: Front populaire pour la libération de la Saguia el-Hamra et du Rio de oro (Front Polisario) (ved advokat J. Yılmaz)", "label": [[10, 101, "ORG"], [107, 114, "PROFESSION"], [115, 124, "PER"]]}
{"text": "Sagsøgt: Rådet for Den Europæiske Union (ved N. Segovia Acosta og E. Robin, som befuldmægtigede)", "label": [[9, 39, "ORG"], [45, 62, "PER"], [66, 74, "PER"], [80, 95, "PROFESSION"]]}
{"text": "Intervenienter til støtte for sagsøgte: Den Franske Republik (ved J. Kiss, S. Hofer, J.-F. André og H. Hansen, som befuldmægtigede), Europa-Kommissionen (ved L. Garcia De La Cueva, S. Franke-Blom, A. Grant og I. Delgado, som befuldmægtigede) og Confédération marocaine de l’agriculture et du développement rural (Comader) (Rabat, Marokko) (ved advokaterne D. Reid, A. Jørgensen og D. Arnold)", "label": [[40, 60, "ORG"], [66, 73, "PER"], [75, 83, "PER"], [85, 96, "PER"], [100, 109, "PER"], [115, 130, "PROFESSION"], [133, 152, "ORG"], [158, 179, "PER"], [181, 195, "PER"], [197, 205, "PER"], [209, 219, "PER"], [225, 240, "PROFESSION"], [245, 311, "ORG"], [313, 320, "PROFESSION"], [323, 337, "LOC"], [344, 355, "PROFESSION"], [356, 363, "PER"], [365, 377, "PER"], [381, 390, "PER"]]}
{"text": "Sagens genstand", "label": []}
{"text": "Søgsmål støttet på artikel 263 TEUF med påstand om annullation af Rådets afgørelse (EU) 2019/217 af 28. januar 2019 om indgåelse af aftalen i form af brevveksling mellem Den Europæiske Union og Kongeriget Marokko om ændring af protokol nr. 1 og protokol nr. 4 i Euro-Middelhavsaftalen om oprettelse af en associering mellem De Europæiske Fællesskaber og deres medlemsstater på den ene side og Kongeriget Marokko på den anden side (EUT 2019, L 34, s. 1).", "label": [[66, 72, "ORG"], [100, 115, "DATE"], [170, 190, "ORG"], [194, 212, "ORG"], [324, 350, "ORG"], [393, 411, "ORG"]]}
{"text": "Konklusion", "label": []}
{"text": " ", "label": []}
{"text": "1) Rådets afgørelse (EU) 2019/217 af 28. januar 2019 om indgåelse af aftalen i form af brevveksling mellem Den Europæiske Union og Kongeriget Marokko om ændring af protokol nr. 1 og protokol nr. 4 i Euro-Middelhavsaftalen om oprettelse af en associering mellem De Europæiske Fællesskaber og deres medlemsstater på den ene side og Kongeriget Marokko på den anden side annulleres.", "label": [[3, 9, "ORG"], [37, 52, "DATE"], [107, 127, "ORG"], [131, 149, "ORG"], [261, 287, "ORG"], [330, 348, "ORG"]]}
{"text": "2) Virkningerne af afgørelse 2019/217 opretholdes i en periode, der ikke overskrider den frist, som er omhandlet i artikel 56, stk. 1, i statutten for Den Europæiske Unions Domstol, eller, såfremt appel er iværksat inden for denne frist, indtil afsigelsen af Domstolens dom vedrørende denne appel.", "label": [[29, 37, "DATE"], [151, 180, "ORG"], [259, 269, "ORG"]]}
{"text": "3) Rådet for Den Europæiske Union bærer sine egne omkostninger og betaler de omkostninger, der er afholdt af Front populaire pour la libération de la Saguia el-Hamra et du Rio de oro (Front Polisario).", "label": [[3, 33, "ORG"], [109, 200, "ORG"]]}
{"text": "4) Den Franske Republik, Europa-Kommissionen og Confédération marocaine de l’agriculture et du développement rural (Comader) bærer hver deres egne omkostninger.", "label": [[3, 23, "ORG"], [25, 44, "ORG"], [48, 124, "ORG"]]}
{"text": "____________", "label": []}
{"text": "EUT C 220 af 1.7.2019.", "label": [[13, 21, "DATE"]]}
