{"text": "Rettens dom (Anden Afdeling) af 21. december 2021 – EFFAS mod EUIPO – CFA Institute (CEFA Certified European Financial Analyst)", "label": [[0, 7, "ORG"], [13, 27, "ORG"], [32, 49, "DATE"], [52, 57, "ORG"], [62, 67, "ORG"], [70, 83, "ORG"], [85, 126, "TITLE"]]}
{"text": "(Sag T-369/20)", "label": []}
{"text": "»EU-varemærker – indsigelsessag – ansøgning om EU-ordmærket CEFA Certified European Financial Analyst – det ældre EU-ordmærke CFA – relativ registreringshindring – artikel 8, stk. 1, litra b), i forordning (EF) nr. 207/2009 [nu artikel 8, stk. 1, litra b), i forordning (EU) 2017/1001]«", "label": [[47, 49, "LOC"], [60, 101, "TITLE"], [114, 116, "LOC"], [126, 129, "TITLE"]]}
{"text": "1. EU-varemærker – definition på og erhvervelse af et EU-varemærke – relative registreringshindringer – indsigelse fra indehaveren af et identisk eller lignende ældre varemærke, der er registreret for varer eller tjenesteydelser af samme eller lignende art – risiko for forveksling med det ældre varemærke – bedømmelseskriterier", "label": [[3, 5, "LOC"], [54, 56, "LOC"]]}
{"text": "[Rådets forordning nr. 207/2009, art. 8, stk. 1, litra b)]", "label": [[1, 7, "ORG"]]}
{"text": "(jf. præmis 19-21)", "label": []}
{"text": "2. EU-varemærker – definition på og erhvervelse af et EU-varemærke – relative registreringshindringer – indsigelse fra indehaveren af et identisk eller lignende ældre varemærke, der er registreret for varer eller tjenesteydelser af samme eller lignende art – risiko for forveksling med det ældre varemærke – vurdering af risikoen for forveksling – fastlæggelse af den relevante kundekreds – kundekredsens opmærksomhedsniveau – uddannelses- og erhvervsuddannelsestjenesteydelser", "label": [[3, 5, "LOC"], [54, 56, "LOC"]]}
{"text": "[Rådets forordning nr. 207/2009, art. 8, stk. 1, litra b)]", "label": [[1, 7, "ORG"]]}
{"text": "(jf. præmis 28, 29 og 31)", "label": []}
{"text": "3. EU-varemærker – definition på og erhvervelse af et EU-varemærke – relative registreringshindringer – indsigelse fra indehaveren af et identisk eller lignende ældre varemærke, der er registreret for varer eller tjenesteydelser af samme eller lignende art – risiko for forveksling med det ældre varemærke – ordmærkerne CEFA Certified European Financial Analyst og CFA", "label": [[3, 5, "LOC"], [54, 56, "LOC"], [320, 361, "TITLE"], [365, 368, "TITLE"]]}
{"text": "[Rådets forordning nr. 207/2009, art. 8, stk. 1, litra b)]", "label": [[1, 7, "ORG"]]}
{"text": "(jf. præmis 32, 34, 35 og 47-49)", "label": []}
{"text": "4. EU-varemærker – definition på og erhvervelse af et EU-varemærke – relative registreringshindringer – indsigelse fra indehaveren af et identisk eller lignende ældre varemærke, der er registreret for varer eller tjenesteydelser af samme eller lignende art – risiko for forveksling med det ældre varemærke – risikoen for, at der antages at være en forbindelse – ældre varemærker, der har nogle egenskaber, der gør det muligt at betragte dem som hørende til samme serie eller familie – betingelser", "label": [[3, 5, "LOC"], [54, 56, "LOC"]]}
{"text": "[Rådets forordning nr. 207/2009, art. 8, stk. 1, litra b)]", "label": [[1, 7, "ORG"]]}
{"text": "(jf. præmis 45)", "label": []}
{"text": "Angående", "label": []}
{"text": "Søgsmål anlagt til prøvelse af afgørelse truffet den 31. marts 2020 af Femte Appelkammer ved EUIPO (sag R 1082/2019-5) vedrørende en indsigelsessag mellem CFA Institute og EFFAS.", "label": [[53, 67, "DATE"], [71, 98, "ORG"], [155, 168, "ORG"], [172, 177, "ORG"]]}
{"text": "Konklusion", "label": []}
{"text": " ", "label": []}
{"text": "1)", "label": []}
{"text": "Afgørelsen truffet den 31. marts 2020 af Femte Appelkammer ved Den Europæiske Unions Kontor for Intellektuel Ejendomsret (EUIPO) (sag R 1082/2019-5) annulleres.", "label": [[23, 37, "DATE"], [41, 62, "ORG"], [63, 128, "ORG"]]}
{"text": "2)", "label": []}
{"text": "EUIPO bærer sine egne omkostninger og betaler de af European Federation of Financial Analysts’ Societies (EFFAS) afholdte omkostninger.", "label": [[0, 5, "ORG"], [52, 112, "ORG"]]}
{"text": "3)", "label": []}
{"text": "CFA Institute bærer sine egne omkostninger.", "label": [[0, 13, "ORG"]]}
