{"text": "Sag anlagt den 4. april 2022 – Luis m.fl. mod Kommissionen", "label": [[15, 28, "DATE"], [31, 35, "PER"], [46, 58, "ORG"]]}
{"text": "(Sag T-177/22)", "label": []}
{"text": "Processprog: fransk", "label": [[13, 19, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Parter", "label": []}
{"text": "Sagsøgere: A. Luis (Barcelona, Spanien) og ni andre sagsøgere (ved advokat W. de Santis)", "label": [[11, 18, "PER"], [20, 38, "LOC"], [67, 74, "PROFESSION"], [75, 87, "PER"]]}
{"text": "Sagsøgt: Europa-Kommissionen", "label": [[9, 28, "ORG"]]}
{"text": " ", "label": []}
{"text": "Sagsøgernes påstande", "label": []}
{"text": "Sagsøgernes lønsedler for juni 2021 annulleres, for så vidt de udgør en afgørelse om ikke længere at tildele den faste godtgørelse af udgifterne til rejse fra tjenestedet til oprindelsesstedet.", "label": [[26, 35, "DATE"]]}
{"text": "Afgørelse af 22. december 2021, hvorved der blev meddelt afslag på klagen af 30. august 2021, annulleres, for så vidt som den indeholder en supplerende begrundelse for den anfægtede afgørelse.", "label": [[13, 30, "DATE"], [77, 92, "DATE"]]}
{"text": "Europa-Kommissionen tilpligtes at betale sagsomkostningerne.", "label": [[0, 19, "ORG"]]}
{"text": "Søgsmålsgrunde og væsentligste argumenter", "label": []}
{"text": "Til støtte for søgsmålet har sagsøgerne anført tre anbringender, der i det væsentlige er identiske med eller svarer til dem, der er fremsat i sag T-177(176)/22, Arslan mod Kommissionen.", "label": [[161, 167, "PER"], [172, 184, "ORG"]]}
