{"text": "Ennakkoratkaisupyyntö, jonka Verwaltungsgericht Berlin (Saksa) on esittänyt 13.11.2012 - Michał Bartłomiej Alekseev v. Saksan valtio", "label": [[29, 54, "ORG"], [56, 61, "LOC"], [76, 86, "DATE"], [89, 115, "PER"], [119, 132, "ORG"]]}
{"text": "(Asia C-513/12)", "label": []}
{"text": "Oikeudenkäyntikieli: saksa", "label": [[21, 26, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Ennakkoratkaisua pyytänyt tuomioistuin", "label": []}
{"text": "Verwaltungsgericht Berlin", "label": [[0, 25, "ORG"]]}
{"text": "Pääasian asianosaiset", "label": []}
{"text": "Kantaja: Michał Bartłomiej Alekseev", "label": [[9, 35, "PER"]]}
{"text": "Vastaaja: Saksan valtio", "label": [[10, 23, "ORG"]]}
{"text": "Ennakkoratkaisukysymykset", "label": []}
{"text": "Ovatko 2.9.1963 tehtyyn Euroopan talousyhteisön ja Turkin väliseen assosiaatiosopimukseen liitetyn, 23.11.1970 tehdyn assosiaation siirtymävaihetta koskevan lisäpöytäkirjan (jäljempänä lisäpöytäkirja) 41 artiklan 1 kohta ja/tai 19.9.1980 tehdyn ETY-Turkki-assosiaationeuvoston päätöksen N:o 1/80 (jäljempänä assosiaationeuvoston päätös 1/80) 13 artikla esteenä niiden voimaantulon jälkeen ensimmäisen kerran käyttöön otetulle kansallisen oikeuden säännökselle, jossa assosiaationeuvoston päätöksen 1/80 6 artiklassa tarkoitetussa oikeudellisessa asemassa olevan Turkin kansalaisen perheenjäsenen ensimmäisen maahantulon edellytykseksi asetetaan, että perheenjäsen ennen maahantuloaan osoittaa selviytyvänsä yksinkertaisista keskusteluista saksan kielellä?", "label": [[7, 15, "DATE"], [24, 47, "ORG"], [51, 57, "ORG"], [100, 110, "DATE"], [228, 237, "DATE"], [245, 276, "ORG"], [308, 328, "ORG"], [467, 487, "ORG"], [562, 568, "LOC"], [739, 745, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Jos ensimmäiseen kysymykseen vastataan kieltävästi, onko oikeudesta perheenyhdistämiseen 22.9.2003 annetun neuvoston direktiivin 2003/86/EY 7 artiklan 2 kohdan ensimmäinen alakohta esteenä ensimmäisessä kysymyksessä mainitulle kansallisen oikeuden säännökselle?", "label": [[89, 98, "DATE"], [107, 116, "ORG"]]}
{"text": "____________1   -   EUVL L 251, 3.10.2003, s. 12", "label": [[32, 41, "DATE"]]}
