{"text": "Kanne 6.5.2020 – Rochem Group v. EUIPO – Rochem Marine (ROCHEM)", "label": [[6, 14, "DATE"], [17, 29, "ORG"], [33, 38, "ORG"], [41, 54, "ORG"], [56, 62, "TITLE"]]}
{"text": "Asianosaiset ja muut osapuolet", "label": []}
{"text": "Kantaja: Rochem Group AG (Zug, Sveitsi) (edustaja: asianajaja P. Bogumil Franciszek)", "label": [[9, 24, "ORG"], [26, 38, "LOC"], [41, 49, "PROFESSION"], [51, 61, "PROFESSION"], [62, 83, "PER"]]}
{"text": "Muu osapuoli valituslautakunnassa: Rochem Marine Srl (Genova, Italia)", "label": [[13, 33, "ORG"], [35, 52, "ORG"], [54, 68, "LOC"]]}
{"text": "Riidanalainen tavaramerkki: Euroopan unionin nimeävä kansainvälinen rekisteröinti, joka koskee kuviomerkkiä ROCHEM – Euroopan unionin nimeävä kansainvälinen rekisteröinti nro 1 151 485", "label": [[28, 44, "LOC"], [108, 114, "TITLE"], [117, 133, "LOC"], [171, 184, "IDNUM"]]}
{"text": "EUIPO:ssa käyty menettely: Mitättömyysmenettely", "label": [[0, 9, "ORG"]]}
{"text": "kumoaa riidanalaisen päätöksen,", "label": []}
{"text": "velvoittaa EUIPO:n tekemään uuden päätöksen, jossa hylätään tavaramerkin kansainvälistä rekisteröintiä nro 1 151 485 koskeva mitättömyysvaatimus myös luokkien 11 ja 40 osalta,", "label": [[11, 18, "ORG"], [103, 116, "IDNUM"]]}
{"text": "velvoittaa EUIPO:n ja väliintulijan, jos muu osapuoli valituslautakunnassa osallistuu käsittelyyn, korvaamaan oikeudenkäyntikulut.", "label": [[11, 18, "ORG"], [54, 74, "ORG"]]}
{"text": "Kanneperusteet", "label": []}
