{"text": "Ennakkoratkaisupyyntö, jonka Consiglio di Stato (Italia) on esittänyt 28.9.2020 – Sisal Entertainment SpA v. Agenzia delle Dogane e dei Monopoli", "label": [[29, 47, "ORG"], [49, 55, "LOC"], [70, 79, "DATE"], [82, 105, "ORG"], [109, 144, "ORG"]]}
{"text": "(asia C-480/20)", "label": []}
{"text": "Oikeudenkäyntikieli: italia", "label": [[21, 27, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Ennakkoratkaisua pyytänyt tuomioistuin", "label": []}
{"text": "Consiglio di Stato", "label": [[0, 18, "ORG"]]}
{"text": "Pääasian asianosaiset", "label": []}
{"text": "Kantaja: Sisal Entertainment SpA", "label": [[9, 32, "ORG"]]}
{"text": "Vastaaja: Agenzia delle Dogane e dei Monopoli", "label": [[10, 45, "ORG"]]}
{"text": "Ennakkoratkaisukysymykset", "label": []}
{"text": "Onko lain 190/14 1 §:n 649 momentin kaltaisen säännöksen, jolla alennetaan palkkioita ja korvauksia vain tiettyyn ja rajoitettuun palvelujen tarjoajien ryhmään eli vain rahapeliautomaateilla pelattavien pelien tarjoajiin nähden mutta ei kaikkiin pelialan palvelujen tarjoajiin nähden, käyttöön ottaminen yhteensopivaa SEUT 49 artiklassa taatun sijoittautumisvapauden käyttämisen ja SEUT 56 artiklassa taatun palvelujen tarjoamisen vapauden käyttämisen kanssa?", "label": []}
{"text": "Onko edellä mainitun lain 190/14 1 §:n 649 momentin kaltaisen säännöksen, jolla korvauksia, joista oli sovittu erään yhtiön ja Italian valtion viranomaisen välisessä toimilupasopimuksessa, alennettiin yksinomaan taloudellisista syistä tämän sopimuksen voimassaoloaikana, käyttöön ottaminen unionin oikeudessa tarkoitetun luottamuksen suojan periaatteen mukaista?", "label": [[127, 142, "ORG"], [290, 297, "LOC"]]}
