{"text": "Kanne 18.11.2020 – Canisius v EUIPO – Beiersdorf (CCLABELLE VIENNA)", "label": [[6, 16, "DATE"], [19, 27, "ORG"], [30, 35, "ORG"], [38, 48, "ORG"], [50, 66, "TITLE"]]}
{"text": "Asianosaiset ja muut osapuolet", "label": []}
{"text": "Kantaja: Zaharia Klara Omelius (Wien, Itävalta) (edustaja: asianajaja B. Ponomarenko)", "label": [[9, 30, "PER"], [32, 46, "LOC"], [49, 57, "PROFESSION"], [59, 69, "PROFESSION"], [70, 84, "PER"]]}
{"text": "Muu osapuoli valituslautakunnassa: Beiersdorf AG (Hampuri, Saksa)", "label": [[13, 33, "ORG"], [35, 48, "ORG"], [50, 64, "LOC"]]}
{"text": "Menettely EUIPO:ssa", "label": [[10, 19, "ORG"]]}
{"text": "Kumoaa osittain riidanalaisen päätöksen siltä osin kuin väite on hyväksytty luokkiin 3 ja 16 kuuluvien tavaroiden osalta;", "label": []}
{"text": "velvoittaa vastaajan ja Beiersdorfin, jos Beiersdorf osallistuu tähän oikeudenkäyntiin, vastaamaan omista oikeudenkäyntikuluistaan ja korvaamaan kaikki kantajan oikeudenkäyntikulut;", "label": [[24, 36, "ORG"], [42, 52, "ORG"]]}
{"text": "hylkää Beiersdorfin hakemuksen nro 17 592 461 rekisteröintiä vastaan esittämät väitteet ja velvoittaa EUIPO:n sallimaan (riidanalaisessa) hakemuksessa nro 17 592 461 tarkoitetun rekisteröinnin kaikkien niiden tavaroiden ja palvelujen osalta, joille rekisteröintiä on luokissa 3, 16, ja 25 haettu, sekä velvoittaa Beiersdorfin vastaamaan omista kuluistaan ja korvaamaan kaikki kantajalle väitemenettelyssä aiheutuneet maksut ja kulut.", "label": [[7, 19, "ORG"], [31, 45, "IDNUM"], [102, 109, "ORG"], [151, 165, "IDNUM"], [313, 325, "ORG"]]}
{"text": "Kanneperusteet", "label": []}
