{"text": "Unionin tuomioistuimen määräys (kahdeksas jaosto) 3.3.3021 (ennakkoratkaisupyyntö, jonka on esittänyt Juzgado de lo Social n° 41 de Madrid – Espanja) – LW v. Fondo de Garantía Salarial (Fogasa)", "label": [[0, 22, "ORG"], [32, 48, "ORG"], [102, 138, "ORG"], [141, 148, "LOC"], [152, 154, "PER"], [158, 193, "ORG"]]}
{"text": "(asia C-841/19)1", "label": []}
{"text": "(Ennakkoratkaisupyyntö – Unionin tuomioistuimen työjärjestyksen 99 artikla – Direktiivi 2006/54/EY – 2 artiklan 1 kohta ja 4 artikla – Mies- ja naispuolisten työntekijöiden samapalkkaisuus – Osa-aikatyötä koskeva puitesopimus – Lauseke 4 – Lähinnä naispuoliset osa-aikaiset työntekijät – Kansallinen järjestelmä, joka takaa asianomaisille työntekijöille heidän niiden saatavien suorituksen, jotka heidän maksukyvytön työnantajansa on jättänyt maksamatta – Näiden saatavien maksamisen enimmäismäärä – Osa-aikaisten työntekijöiden työajan ja kokoaikaisten työntekijöiden työajan välisen suhteen perusteella alennetun enimmäismäärän suuruus osa-aikaisten työntekijöiden osalta – Pro rata temporis -periaate)", "label": [[25, 47, "ORG"]]}
{"text": "Oikeudenkäyntikieli: espanja", "label": [[21, 28, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Ennakkoratkaisua pyytänyt tuomioistuin", "label": []}
{"text": "Juzgado de lo Social n° 41 de Madrid", "label": [[0, 36, "ORG"]]}
{"text": "Asianosaiset", "label": []}
{"text": "Kantaja: LW", "label": [[9, 11, "PER"]]}
{"text": "Vastaaja: Fondo de Garantía Salarial (Fogasa)", "label": [[10, 45, "ORG"]]}
{"text": "Määräysosa", "label": []}
{"text": "Miesten ja naisten yhtäläisten mahdollisuuksien ja yhdenvertaisen kohtelun periaatteen täytäntöönpanosta työhön ja ammattiin liittyvissä asioissa 5.7.2006 annetun Euroopan parlamentin ja neuvoston direktiivin 2006/54/EY 2 artiklan 1 kohtaa ja 4 artiklaa on tulkittava siten, etteivät ne ole esteenä kansalliselle lainsäädännölle, jossa säädetään sitä varten, että kansallinen vastuussa oleva järjestelmä maksaa palkat ja korvaukset, jotka ovat jääneet maksamatta työntekijöille heidän työnantajansa maksukyvyttömyyden vuoksi, kokoaikaisten työntekijöiden osalta tämän maksun ylärajasta, jota alennetaan osa-aikaisten työntekijöiden osalta siinä suhteessa kuin heidän työaikansa on kokoaikaisten työntekijöiden työaikaan.", "label": [[146, 154, "DATE"], [163, 183, "ORG"], [187, 196, "ORG"]]}
{"text": "____________", "label": []}
{"text": "1 EUVL C 45, 10.2.2020.", "label": [[13, 22, "DATE"]]}
