{"text": "Valitus, jonka Embutidos Monells SA on tehnyt 1.2.2021 unionin yleisen tuomioistuimen (viides jaosto) asiassa T-639/19, Salazar Meringo Canales v. EUIPO – Embutidos Monells (5MS MMMMM), 2.12.2020 antamasta tuomiosta", "label": [[15, 35, "ORG"], [46, 54, "DATE"], [55, 101, "ORG"], [120, 143, "PER"], [147, 152, "ORG"], [155, 172, "ORG"], [174, 183, "TITLE"], [186, 195, "DATE"]]}
{"text": "(asia C-59/21 P)", "label": []}
{"text": "Oikeudenkäyntikieli: espanja", "label": [[21, 28, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Asianosaiset", "label": []}
{"text": "Valittaja: Embutidos Monells SA (edustajat: C. Albanez Acosta ja U. Ceruti Cortés, abogados)", "label": [[11, 31, "ORG"], [33, 42, "PROFESSION"], [44, 61, "PER"], [65, 81, "PER"], [83, 91, "PROFESSION"]]}
{"text": "Muut osapuolet: Salazar Meringo Canales, S.A.U ja Euroopan unionin teollisoikeuksien virasto (EUIPO)", "label": [[16, 39, "PER"], [41, 46, "ORG"], [50, 100, "ORG"]]}
{"text": "Unionin tuomioistuin (valituslupajaosto) on 18.5.2021 antamallaan määräyksellä jättänyt valitusluvan myöntämättä ja määrännyt Embutidos Monells SA:n vastaamaan omista oikeudenkäyntikuluistaan.", "label": [[0, 40, "ORG"], [44, 53, "DATE"], [126, 148, "ORG"]]}
