{"text": "Unionin yleisen tuomioistuimen tuomio 19.5.2021 – Ryanair v. komissio (KLM; Covid-19)", "label": [[0, 30, "ORG"], [38, 47, "DATE"], [50, 57, "ORG"], [61, 69, "ORG"], [71, 74, "ORG"]]}
{"text": "(asia T-643/20)1", "label": []}
{"text": "(Valtiontuki – Alankomaat – KLM:n hyväksi covid-19-pandemian yhteydessä myönnetty valtiontakaus ja valtion laina – Tilapäiset puitteet valtiontukitoimenpiteille – Päätös olla esittämättä huomautuksia – Päätös, jossa tuki todetaan sisämarkkinoille soveltuvaksi – Samaan konserniin kuuluvalle toiselle yhtiölle aiemmin myönnetty tuki – Perusteluvelvollisuus – Päätöksen vaikutusten voimassa pitäminen)", "label": [[15, 25, "LOC"], [28, 33, "ORG"]]}
{"text": "Oikeudenkäyntikieli: englanti", "label": [[21, 29, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Asianosaiset", "label": []}
{"text": "Kantaja: Ryanair DAC (Swords, Irlanti) (edustajat: asianajajat P. G. Torége, H. Hansen, C. Egorova, L. Ricci ja R. G. Georgiou Kessidis,)", "label": [[9, 20, "ORG"], [22, 37, "LOC"], [40, 49, "PROFESSION"], [51, 62, "PROFESSION"], [63, 75, "PER"], [77, 86, "PER"], [88, 98, "PER"], [100, 108, "PER"], [112, 135, "PER"]]}
{"text": "Vastaaja: Euroopan komissio (asiamiehet: N. West, Z. Guseva ja Y. Titova)", "label": [[10, 27, "ORG"], [29, 39, "PROFESSION"], [41, 48, "PER"], [50, 59, "PER"], [63, 72, "PER"]]}
{"text": "Väliintulijat, jotka tukevat vastaajan vaatimuksia: Ranskan tasavalta (asiamiehet: T. de Koning ja V. Jovanović), Alankomaiden kuningaskunta (asiamies: L. Werner, avustajanaan asianajaja E. Rogers), Koninklijke Luchtvaart Maatschappij NV (Amstelveen, Alankomaat) (edustajat: asianajajat P. Kaufmann, M. Kaczmarek ja S. Thomas)", "label": [[52, 69, "ORG"], [71, 81, "PROFESSION"], [83, 95, "PER"], [99, 111, "PER"], [114, 140, "ORG"], [142, 150, "PROFESSION"], [152, 161, "PER"], [176, 186, "PROFESSION"], [187, 196, "PER"], [199, 237, "ORG"], [239, 261, "LOC"], [264, 273, "PROFESSION"], [275, 286, "PROFESSION"], [287, 298, "PER"], [300, 312, "PER"], [316, 325, "PER"]]}
{"text": "Oikeudenkäynnin kohde", "label": []}
{"text": "SEUT 263 artiklaan perustuva vaatimus valtiontuesta SA.57116 (2020/N) – Alankomaat – Covid-19: KLM:n hyväksi annettu valtiontakaus ja valtion laina – 13.7.2020 annetun komission päätöksen C(2020) 4871 final kumoamiseksi", "label": [[72, 82, "LOC"], [95, 100, "ORG"], [150, 159, "DATE"], [168, 177, "ORG"]]}
{"text": "Tuomiolauselma", "label": []}
{"text": " ", "label": []}
{"text": "Valtiontuesta SA.57116 (2020/N) – Alankomaat – Covid-19: KLM:n hyväksi annettu valtiontakaus ja valtion laina – 13.7.2020 annettu komission päätös C(2020) 4871 final kumotaan.", "label": [[34, 44, "LOC"], [57, 62, "ORG"], [112, 121, "DATE"], [130, 139, "ORG"]]}
{"text": "Mainitun päätöksen kumoamisen vaikutuksia on lykättävä siihen asti, kunnes Euroopan komissio tekee SEUT 108 artiklan nojalla uuden päätöksen. Mainittuja vaikutuksia lykätään enintään kahden kuukauden pituisen ajanjakson ajaksi tämän tuomion julistamisesta lähtien, mikäli komissio päättää tehdä uuden päätöksen SEUT 108 artiklan 3 kohdan puitteissa, ja kohtuullisen pituisen ylimääräisen ajanjakson ajaksi, mikäli komissio päättää aloittaa SEUT 108 artiklan 2 kohdassa tarkoitetun menettelyn.", "label": [[75, 92, "ORG"], [183, 189, "AMOUNT_VALUE"], [190, 199, "AMOUNT_UNIT"], [272, 280, "ORG"], [414, 422, "ORG"]]}
{"text": "Komissio velvoitetaan vastaamaan omista oikeudenkäyntikuluistaan ja korvaamaan Ryanair DAC:n oikeudenkäyntikulut.", "label": [[0, 8, "ORG"], [79, 92, "ORG"]]}
{"text": "Alankomaiden kuningaskunta, Ranskan tasavalta ja Koninklijke Luchtvaart Maatschappij NV vastaavat omista oikeudenkäyntikuluistaan.", "label": [[0, 26, "ORG"], [28, 45, "ORG"], [49, 87, "ORG"]]}
{"text": "____________", "label": []}
{"text": "1 EUVL C 423, 7.12.2020.", "label": [[14, 23, "DATE"]]}
