{"text": "Kanne 2.7.2021 – documentus Deutschland v. EUIPO – Reisswolf (REISSWOLF)", "label": [[6, 14, "DATE"], [17, 39, "ORG"], [43, 48, "ORG"], [51, 60, "ORG"], [62, 71, "TITLE"]]}
{"text": "(asia T-374/21)", "label": []}
{"text": "Oikeudenkäyntikieli: saksa", "label": [[21, 26, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Asianosaiset ja muut osapuolet", "label": []}
{"text": "Kantaja: documentus Deutschland GmbH (Hampuri, Saksa) (edustajat: asianajajat X. Ludwig, L. Kunz ja A. Webb)", "label": [[9, 36, "ORG"], [38, 52, "LOC"], [55, 64, "PROFESSION"], [66, 77, "PROFESSION"], [78, 87, "PER"], [89, 96, "PER"], [100, 107, "PER"]]}
{"text": "Muu osapuoli valituslautakunnassa: Reisswolf Akten- und Datenvernichtung GmbH & Co. KG (Hampuri)", "label": [[13, 33, "ORG"], [35, 86, "ORG"], [88, 95, "LOC"]]}
{"text": "Riidanalaisen tavaramerkin haltija: Muu osapuoli valituslautakunnassa", "label": [[49, 69, "ORG"]]}
{"text": "Riidanalainen tavaramerkki: EU-tavaramerkiksi rekisteröity sanamerkki REISSWOLF – EU-tavaramerkki nro 5 791 751", "label": [[70, 79, "TITLE"], [98, 111, "IDNUM"]]}
{"text": "EUIPO:ssa käyty menettely: Mitättömyysmenettely", "label": [[0, 9, "ORG"]]}
{"text": "kumoaa riidanalaisen päätöksen ja pysyttää EUIPO:n mitättömyysosaston EU-tavaramerkkiä REISWOFF nro 5791751 koskeneessa mitättömyysmenettelyssä nro 17 081 C 9.9.2019 tekemän päätöksen", "label": [[43, 69, "ORG"], [87, 95, "TITLE"], [96, 107, "IDNUM"], [157, 165, "DATE"]]}
{"text": "velvoittaa EUIPO:n korvaamaan oikeudenkäyntikulut valituslautakunnassa aiheutuneet kulut mukaan lukien", "label": [[11, 18, "ORG"], [50, 70, "ORG"]]}
{"text": "Kanneperusteet", "label": []}
