{"text": "Unionin yleisen tuomioistuimen tuomio 29.9.2021 – Polisario-rintama v. neuvosto", "label": [[0, 30, "ORG"], [38, 47, "DATE"], [50, 67, "ORG"], [71, 79, "ORG"]]}
{"text": "(asia T-279/19)1", "label": []}
{"text": "(Ulkosuhteet – Kansainväliset sopimukset – EY:n ja Marokon välisestä assosiaatiosta tehty Euro–Välimeri-sopimus – Euro–Välimeri-sopimuksen pöytäkirjojen N:o 1 ja N:o 4 muuttamisesta kirjeenvaihtona tehty sopimus – Päätös, jolla hyväksytään sopimuksen tekeminen – Kumoamiskanne – Tutkittavaksi ottaminen – Asianosaisuuskelpoisuus – Kantajaa suoraan koskeva päätös – Kantajaa erikseen koskeva päätös – Alueellinen soveltamisala – Toimivalta – Unionin tuomioistuimen vahvistama kansainvälisen oikeuden tulkinta – Itsemääräämisoikeuden periaate – Sopimusten suhteellisen vaikutuksen periaate – Periaatteisiin vetoaminen – Suostumuksen käsite – Soveltaminen – Harkintavalta – Harkintavallan rajat – Riidanalaisen päätöksen vaikutukset pidetään voimassa)", "label": [[43, 47, "ORG"], [51, 58, "ORG"], [90, 94, "LOC"], [95, 103, "LOC"], [114, 118, "LOC"], [119, 127, "LOC"], [441, 463, "ORG"]]}
{"text": "Oikeudenkäyntikieli: ranska", "label": [[21, 27, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Asianosaiset", "label": []}
{"text": "Kantaja: Saguia el Hamran ja Río de Oron vapautuksen kansallinen rintama (Polisario-rintama) (edustaja: asianajaja J. Yılmaz)", "label": [[9, 92, "ORG"], [94, 102, "PROFESSION"], [104, 114, "PROFESSION"], [115, 124, "PER"]]}
{"text": "Vastaaja: Euroopan unionin neuvosto (asiamiehet: N. Segovia Acosta ja E. Robin)", "label": [[10, 35, "ORG"], [37, 47, "PROFESSION"], [49, 66, "PER"], [70, 78, "PER"]]}
{"text": "Väliintulijat, jotka tukevat vastaajan vaatimuksia: Ranskan tasavalta (asiamiehet: J. Kiss, S. Hofer, J. F. André ja H. Hansen), Euroopan komissio (asiamiehet: L. Garcia De La Cueva, S. Franke Blom, A. Grant ja I. Delgado), Confédération marocaine de l’agriculture et du développement rural (Marokon maatalous- ja maaseudun kehitysliitto, Comader) (Rabat, Marokko) (edustajat: asianajajat D. Reid, A. Jørgensen ja D. Arnold)", "label": [[52, 69, "ORG"], [71, 81, "PROFESSION"], [83, 90, "PER"], [92, 100, "PER"], [102, 113, "PER"], [117, 126, "PER"], [129, 146, "ORG"], [148, 158, "PROFESSION"], [160, 181, "PER"], [183, 197, "PER"], [199, 207, "PER"], [211, 221, "PER"], [224, 347, "ORG"], [349, 363, "LOC"], [366, 375, "PROFESSION"], [377, 388, "PROFESSION"], [389, 396, "PER"], [398, 410, "PER"], [414, 423, "PER"]]}
{"text": "Oikeudenkäynnin kohde", "label": []}
{"text": "SEUT 263 artiklaan perustuva vaatimus kumota Euroopan yhteisöjen ja niiden jäsenvaltioiden sekä Marokon kuningaskunnan välistä assosiointia koskevan Euro–Välimeri-sopimuksen pöytäkirjojen N:o 1 ja N:o 4 muuttamisesta Euroopan unionin ja Marokon kuningaskunnan välillä kirjeenvaihtona tehdyn sopimuksen tekemisestä 28.1.2019 annettu neuvoston päätös (EU) 2019/217 (EUVL 2019, L 34, s. 1)", "label": [[45, 64, "ORG"], [96, 118, "ORG"], [149, 153, "LOC"], [154, 162, "LOC"], [217, 233, "ORG"], [237, 259, "ORG"], [314, 323, "DATE"], [332, 341, "ORG"]]}
{"text": "Tuomiolauselma", "label": []}
{"text": " ", "label": []}
{"text": "Euroopan yhteisöjen ja niiden jäsenvaltioiden sekä Marokon kuningaskunnan välistä assosiointia koskevan Euro–Välimeri-sopimuksen pöytäkirjojen N:o 1 ja N:o 4 muuttamisesta Euroopan unionin ja Marokon kuningaskunnan välillä kirjeenvaihtona tehdyn sopimuksen tekemisestä 28.1.2019 annettu neuvoston päätös (EU) 2019/217 kumotaan.", "label": [[0, 19, "ORG"], [51, 73, "ORG"], [104, 108, "LOC"], [109, 117, "LOC"], [172, 188, "ORG"], [192, 214, "ORG"], [269, 278, "DATE"], [287, 296, "ORG"]]}
{"text": "Päätöksen 2019/217 vaikutukset pidetään voimassa enintään Euroopan unionin tuomioistuimen perussäännön 56 artiklan ensimmäisessä kohdassa tarkoitetun määräajan ajan, tai jos muutosta on haettu tämän ajan kuluessa, kunnes unionin tuomioistuin on antanut muutoksenhausta ratkaisun.", "label": [[58, 89, "ORG"], [221, 241, "ORG"]]}
{"text": "Euroopan unionin neuvosto vastaa omista oikeudenkäyntikuluistaan, ja se velvoitetaan korvaamaan Saguia el Hamran ja Río de Oron vapautuksen kansallisen rintaman (Polisario-rintama) oikeudenkäyntikulut.", "label": [[0, 25, "ORG"], [96, 180, "ORG"]]}
{"text": "Ranskan tasavalta, Euroopan komissio ja Confédération marocaine de l’agriculture et du développement rural (Comader) vastaavat omista oikeudenkäyntikuluistaan.", "label": [[0, 17, "ORG"], [19, 36, "ORG"], [40, 116, "ORG"]]}
{"text": "____________", "label": []}
{"text": "1 EUVL C 220, 1.7.2019.", "label": [[14, 22, "DATE"]]}
