{"text": "Kanne 24.12.2021 – European Food v. EUIPO – Société des produits Nestlé (FITNESS)", "label": [[6, 16, "DATE"], [19, 32, "ORG"], [36, 41, "ORG"], [44, 71, "ORG"], [73, 80, "TITLE"]]}
{"text": "Asianosaiset ja muu osapuoli", "label": []}
{"text": "Kantaja: European Food SA (Drăgăneşti, Romania) (edustaja: asianajaja K. Busch)", "label": [[9, 25, "ORG"], [27, 46, "LOC"], [49, 57, "PROFESSION"], [59, 69, "PROFESSION"], [70, 78, "PER"]]}
{"text": "Muu osapuoli valituslautakunnassa: Société des produits Nestlé SA (Vevey, Sveitsi)", "label": [[35, 65, "ORG"], [67, 81, "LOC"]]}
{"text": "Riidanalaisen tavaramerkin haltija: Muu osapuoli valituslautakunnassa", "label": [[49, 69, "ORG"]]}
{"text": "Riidanalainen tavaramerkki: EU-tavaramerkiksi rekisteröity sanamerkki FITNESS – EU-tavaramerkki nro 2 470 326", "label": [[70, 77, "TITLE"], [96, 109, "IDNUM"]]}
{"text": "EUIPO:ssa käyty menettely: Mitättömyysmenettely", "label": [[0, 9, "ORG"]]}
{"text": "kumoaa riidanalaisen päätöksen", "label": []}
{"text": "toissijaisesti muuttaa riidanalaista päätöstä ja hyväksyy valituksen, joka tehtiin mitättömyysosaston päätöksestä mitättömyysmenettelyssä nro 5 802 C", "label": [[83, 101, "ORG"]]}
{"text": "velvoittaa EUIPO:n korvaamaan oikeudenkäyntikulut.", "label": [[11, 18, "ORG"]]}
{"text": "Kanneperusteet", "label": []}
{"text": "Neuvoston asetuksen (EY) nro 207/2009 65 artiklan 6 kohdan rikkominen", "label": [[0, 9, "ORG"]]}
{"text": "neuvoston asetuksen (EY) nro 207/2009 76 artiklan sekä komission asetuksen (EY) nro 2868/95 37 ja 50 säännön rikkominen", "label": [[0, 9, "ORG"], [55, 64, "ORG"]]}
{"text": "neuvoston asetuksen (EY) nro 207/2009 7 artiklan 1 kohdan b alakohdan, luettuna yhdessä 52 artiklan 1 kohdan a alakohdan kanssa, rikkominen", "label": [[0, 9, "ORG"]]}
{"text": "neuvoston asetuksen (EY) nro 207/2009 7 artiklan 1 kohdan c alakohdan, luettuna yhdessä 52 artiklan 1 ja 2 kohdan kanssa, rikkominen.", "label": [[0, 9, "ORG"]]}
