{"text": "Kanne 4.4.2022 – Luis ym. v. komissio", "label": [[6, 14, "DATE"], [17, 21, "PER"], [29, 37, "ORG"]]}
{"text": "(asia T-177/22)", "label": []}
{"text": "Oikeudenkäyntikieli: ranska", "label": [[21, 27, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Asianosaiset", "label": []}
{"text": "Kantajat: A. Luis (Barcelona, Espanja) ja yhdeksän muuta kantajaa (edustaja: asianajaja: W. de Santis)", "label": [[10, 17, "PER"], [19, 37, "LOC"], [67, 75, "PROFESSION"], [77, 87, "PROFESSION"], [89, 101, "PER"]]}
{"text": "Vastaaja: Euroopan komissio", "label": [[10, 27, "ORG"]]}
{"text": "Vaatimukset", "label": []}
{"text": "Kantajat vaativat unionin yleistä tuomioistuinta", "label": [[18, 48, "ORG"]]}
{"text": "kumoamaan kantajien palkkalaskelmat kesäkuulta 2021 siltä osin kuin niistä ilmenee päätös poistaa matkasta asemapaikalta lähtöpaikkakunnalle aiheutuneiden kulujen korvaamiseksi maksettava kiinteämääräinen korvaus", "label": [[36, 51, "DATE"]]}
{"text": "kumoamaan 22.12.2021 tehdyn päätöksen, jolla 30.8.2021 tehty valitus on hylätty, siltä osin kuin siinä esitetään lisäperusteluja riidanalaiselle päätökselle", "label": [[10, 20, "DATE"], [45, 54, "DATE"]]}
{"text": "velvoittamaan vastaajan korvaamaan oikeudenkäyntikulut.", "label": []}
{"text": "Oikeudelliset perusteet ja pääasialliset perustelut", "label": []}
{"text": "Kanteensa tueksi kantajat vetoavat kolmeen kanneperusteeseen, jotka ovat olennaisin osin samat tain samalaiset kuin kanneperusteet, joihin on vedottu asiassa T-177/22, Arslan v. komissio.", "label": [[168, 174, "PER"], [178, 186, "ORG"]]}
