{"text": "Anmodning om præjudiciel afgørelse indgivet af Verwaltungsgericht Berlin (Tyskland) den 13. november 2012 - Michał Bartłomiej Alekseev mod Bundesrepublik Deutschland", "label": [[47, 72, "ORG"], [74, 82, "LOC"], [88, 105, "DATE"], [108, 134, "PER"], [139, 165, "ORG"]]}
{"text": "(Sag C-513/12)", "label": []}
{"text": "Processprog: tysk", "label": [[13, 17, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Den forelæggende ret", "label": []}
{"text": "Verwaltungsgericht Berlin", "label": [[0, 25, "ORG"]]}
{"text": "Parter i hovedsagen", "label": []}
{"text": "Sagsøger: Michał Bartłomiej Alekseev", "label": [[10, 36, "PER"]]}
{"text": "Sagsøgt: Bundesrepublik Deutschland", "label": [[9, 35, "ORG"]]}
{"text": "Præjudicielle spørgsmål", "label": []}
{"text": "Er artikel 41, stk. 1, i den i Bruxelles den 23. november 1970 udfærdigede tillægsprotokol til aftalen om oprettelse af en associering mellem Det Europæiske Økonomiske Fællesskab og Tyrkiet, undertegnet i Ankara den 2. september 1963, vedrørende overgangsfasen for associeringen (herefter \"tillægsprotokollen\") og/eller artikel 13 i Associeringsrådet EØF-Tyrkiets afgørelse nr. 1/80 af 19. september 1980 (herefter \"afgørelse nr. 1/80\") til hinder for en ordning i national ret, der først blev indført efter at førnævnte bestemmelser var trådt i kraft, og hvorefter første indrejse for et familiemedlem til en tyrkisk statsborger, der er omfattet af retsstillingen i henhold til artikel 6 i afgørelse nr. 1/80 betinges af, at familiemedlemmet inden indrejsen godtgør at være i stand til at kommunikere på elementært tysk?", "label": [[31, 40, "LOC"], [45, 62, "DATE"], [142, 178, "ORG"], [182, 189, "ORG"], [205, 211, "LOC"], [216, 233, "DATE"], [333, 363, "ORG"], [386, 404, "DATE"], [610, 617, "LOC"], [816, 820, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Såfremt spørgsmål 1 besvares benægtende: Er artikel 7, stk. 2, første afsnit, i Rådets direktiv 2003/86/EF af 22. september 2003 om ret til familiesammenføring  da til hinder for den nationale ordning, der er beskrevet i spørgsmål 1?", "label": [[80, 86, "ORG"], [110, 128, "DATE"]]}
{"text": "____________1   -   \tEUT L 251, s. 12.", "label": []}
