{"text": "Anmodning om præjudiciel afgørelse indgivet af Tribunale di Pordenone (Italien) den 28. november 2012 - straffesag mod Sérgio Granato", "label": [[47, 69, "ORG"], [71, 78, "LOC"], [84, 101, "DATE"], [119, 133, "PER"]]}
{"text": "(Sag C-542/12)", "label": []}
{"text": "Processprog: italiensk", "label": [[13, 22, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Den forelæggende ret", "label": []}
{"text": "Tribunale di Pordenone", "label": [[0, 22, "ORG"]]}
{"text": "Tiltalt i straffesagen", "label": []}
{"text": "Sérgio Granato", "label": [[0, 14, "PER"]]}
{"text": "Præjudicielle spørgsmål", "label": []}
{"text": "Er tilladelsen i henhold til artikel 1, stk. 2, i lovdekret nr. 212 af 24. april 2001, som fortolket i den nationale retspraksis, forenelig eller i strid med direktiv 2001/18/EF ?", "label": [[71, 85, "DATE"]]}
{"text": "Navnlig, når medlemsstaten underlægger dyrkning af GMO'er en specifik tilladelse med henblik på at overholde det såkaldte sameksistensprincip, er denne specifikke tilladelse da også nødvendig hvad angår de på den fælles sortsliste allerede optagede GMO'er?", "label": []}
{"text": "____________1   -   \tEuropa-Parlamentets og Rådets direktiv 2001/18/EF af 12.3.2001 om udsætning i miljøet af genetisk modificerede organismer og om ophævelse af Rådets direktiv 90/220/EØF (EFT L 106, s. 1).", "label": [[21, 40, "ORG"], [44, 50, "ORG"], [74, 83, "DATE"], [162, 168, "ORG"]]}
