{"text": "Domstolens dom (Niende Afdeling) af 12. marts 2020 – Verbraucherzentrale Berlin eV mod DB Vertrieb GmbH (anmodning om præjudiciel afgørelse fra Oberlandesgericht Frankfurt am Main – Tyskland)", "label": [[0, 10, "ORG"], [16, 31, "ORG"], [36, 50, "DATE"], [53, 82, "ORG"], [87, 103, "ORG"], [144, 179, "ORG"], [182, 190, "LOC"]]}
{"text": "(Sag C-583/18)", "label": []}
{"text": "(Præjudiciel forelæggelse – forbrugerbeskyttelse – direktiv 2011/83/EU – anvendelsesområde – tjenesteydelsesaftale – artikel 2, nr. 6) – aftale om personbefordring – artikel 3, stk. 3, litra k) – kort, som giver ret til rabat ved senere indgåelse af aftaler om personbefordring – online-salg af sådanne kort uden oplysning til forbrugeren om fortrydelsesretten)", "label": []}
{"text": "Processprog: tysk", "label": [[13, 17, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Den forelæggende ret", "label": []}
{"text": "Oberlandesgericht Frankfurt am Main", "label": [[0, 35, "ORG"]]}
{"text": "Parter i hovedsagen", "label": []}
{"text": "Sagsøger: Verbraucherzentrale Berlin eV", "label": [[10, 39, "ORG"]]}
{"text": "Sagsøgt: DB Vertrieb GmbH", "label": [[9, 25, "ORG"]]}
{"text": "Konklusion", "label": []}
{"text": "Artikel 2, nr. 6), i Europa-Parlamentets og Rådets direktiv 2011/83/EU af 25. oktober 2011 om forbrugerrettigheder, om ændring af Rådets direktiv 93/13/EØF og Europa-Parlamentets og Rådets direktiv 1999/44/EF samt om ophævelse af Rådets direktiv 85/577/EØF og Europa-Parlamentets og Rådets direktiv 97/7/EF skal fortolkes således, at begrebet »tjenesteydelsesaftale« omfatter aftaler, der tilsigter at begunstige forbrugeren af en rabat ved den senere indgåelse af aftaler om personbefordring.", "label": [[21, 40, "ORG"], [44, 50, "ORG"], [74, 90, "DATE"], [130, 136, "ORG"], [159, 178, "ORG"], [182, 188, "ORG"], [230, 236, "ORG"], [260, 279, "ORG"], [283, 289, "ORG"]]}
{"text": "Artikel 3, stk. 3, litra k), i direktiv 2011/83 skal fortolkes således, at en aftale, der tilsigter at begunstige forbrugeren af en rabat ved den senere indgåelse af aftaler om personbefordring, ikke henhører under begrebet »aftale om personbefordring« og derfor henhører under anvendelsesområdet for direktivet, herunder bestemmelserne heri om fortrydelsesretten.", "label": []}
{"text": "EUT C 455 af 17.12.2018.", "label": [[13, 23, "DATE"]]}
