{"text": "Sag anlagt den 6. maj 2020 – Rochem Group mod EUIPO – Rochem Marine (ROCHEM)", "label": [[15, 26, "DATE"], [29, 41, "ORG"], [46, 51, "ORG"], [54, 67, "ORG"], [69, 75, "TITLE"]]}
{"text": "Parter", "label": []}
{"text": "Sagsøger: Rochem Group AG (Zug, Schweiz) (ved advokat P. Bogumil Franciszek)", "label": [[10, 25, "ORG"], [27, 39, "LOC"], [46, 53, "PROFESSION"], [54, 75, "PER"]]}
{"text": "Den anden part i sagen for appelkammeret: Rochem Marine Srl (Genova, Italien)", "label": [[27, 40, "ORG"], [42, 59, "ORG"], [61, 76, "LOC"]]}
{"text": "Oplysninger vedrørende sagen for EUIPO", "label": [[33, 38, "ORG"]]}
{"text": "Indehaver af det omtvistede varemærke: Rochem Group AG", "label": [[39, 54, "ORG"]]}
{"text": "Det omtvistede varemærke: International registrering, hvor Den Europæiske Union er designeret, af figurmærket ROCHEM – International registrering, hvor Den Europæiske Union er designeret, nr. 1 151 485", "label": [[59, 79, "LOC"], [110, 116, "TITLE"], [152, 172, "LOC"], [188, 201, "IDNUM"]]}
{"text": "Sagen for EUIPO: Ugyldighedssag", "label": [[10, 15, "ORG"]]}
{"text": " ", "label": []}
{"text": "Den anfægtede afgørelse annulleres.", "label": []}
{"text": "Det pålægges EUIPO at træffe en ny afgørelse om afslag på ugyldighedsbegæringen indgivet vedrørende International registrering nr. 1 151 485, også for klasse 11 og 40.", "label": [[13, 18, "ORG"], [127, 140, "IDNUM"]]}
{"text": "EUIPO og intervenienten, såfremt den anden part i sagen for appelkammeret skulle intervenere i sagen for Retten, tilpligtes at bære deres egne omkostninger og at betale de af sagsøgeren afholdte gebyrer og omkostninger.", "label": [[0, 5, "ORG"], [60, 73, "ORG"], [105, 111, "ORG"]]}
{"text": "Anbringender", "label": []}
