{"text": "Kendelse afsagt af Rettens præsident den 4. maj 2020 – Morozov m.fl. mod Kommissionen", "label": [[19, 26, "ORG"], [27, 36, "PROFESSION"], [41, 52, "DATE"], [55, 62, "PER"], [73, 85, "ORG"]]}
{"text": "(Sag T-146/20 R)", "label": []}
{"text": "»Særlige rettergangsformer – personalesag – valg af den lokale afdeling i Luxembourg af Kommissionens personaleudvalg – lovlighed – institutionens kontrolpligt – begæring om foreløbige forholdsregler – fumus boni juris foreligger ikke«", "label": [[74, 84, "LOC"], [88, 117, "ORG"]]}
{"text": "1. Særlige rettergangsformer – udsættelse af fuldbyrdelse – midlertidige foranstaltninger – betingelser for tildeling – fumus boni juris – uopsættelighed – alvorlig og uoprettelig skade – kumulativ karakter – rækkefølge for undersøgelse og metode til efterprøvelse – skønsbeføjelse for dommeren i sager om foreløbige forholdsregler – afvejning af samtlige interesser i sagen", "label": [[286, 294, "PROFESSION"]]}
{"text": "(Art. 256, stk. 1, TEUF, art. 278 TEUF og 279 TEUF; Rettens procesreglement, art. 156, stk. 3)", "label": [[52, 59, "ORG"]]}
{"text": "(jf. præmis 17-20 og 26)", "label": []}
{"text": "2. Tjenestemænd – repræsentation – personaleudvalg – valg – lovlighed – institutionernes pligt til at sikre valghandlingers lovlighed – rækkevidde", "label": [[35, 50, "ORG"]]}
{"text": "(Tjenestemandsvedtægten, art. 9, stk. 2, art. 90 og 91)", "label": []}
{"text": "(jf. præmis 24 og 25)", "label": []}
{"text": "3. Tjenestemænd – repræsentation – personaleudvalg – valg – ordning, der finder anvendelse på det centrale personaleudvalg og på de lokale afdelinger af Kommissionens personaleudvalg – informationer, som vælgerne skal gøres bekendt med – en kandidats tilknytning til eller opbakning fra en fagforening eller faglig sammenslutning – valgfrit og sekundært element", "label": [[35, 50, "ORG"], [98, 122, "ORG"], [153, 182, "ORG"]]}
{"text": "(Tjenestemandsvedtægten, art. 9, stk. 2)", "label": []}
{"text": "(jf. præmis 36-38)", "label": []}
{"text": "Angående", "label": []}
{"text": "Søgsmål støttet på artikel 270 TEUF og på artikel 91, stk. 4, i vedtægten for tjenestemænd i Den Europæiske Union med påstand principalt dels om at opnå udsættelse af gennemførelsen for det første af skrivelsen af 26. november 2019 fra valgkontoret med oplysning om resultaterne af valget til den lokale afdeling i Luxembourg af Kommissionens personaleudvalg, for det andet af Kommissionens afgørelse af 28. november 2019 vedrørende beregningen af repræsentationen af de faglige organisationer i udvalget, for det tredje af mandatet for den lokale afdeling i Luxembourg af Kommissionens personaleudvalg efter valget i november 2019, for det fjerde af den lokale afdeling i Luxembourg af Kommissionens personaleudvalgs udpegning af delegerede til Kommissionens centrale personaleudvalg, for det femte af enhver afgørelse om tildeling af yderligere ressourcer til Kommissionens personalerepræsentanter, dels om, at Kommissionen tilpligtes at lade det afgående personaleudvalg fungere indtil datoen for afsigelsen af dommen i hovedsagen, idet den begrænser dette mandat til de verserende sager, og subsidiært om dels, at Kommissionen tilpligtes at begrænse mandatet for den lokale afdeling i Luxembourg af Kommissionens personaleudvalg efter valget i november 2019 til de verserende sager, dels at denne lokale afdeling tilpligtes at udpege de repræsentanter, der foreslås af Union syndicale Luxembourg, til Kommissionens centrale personaleudvalg.", "label": [[93, 113, "LOC"], [214, 231, "DATE"], [236, 248, "ORG"], [315, 325, "LOC"], [329, 358, "ORG"], [377, 390, "ORG"], [404, 421, "DATE"], [496, 504, "ORG"], [559, 569, "LOC"], [573, 602, "ORG"], [618, 631, "DATE"], [673, 683, "LOC"], [687, 717, "ORG"], [731, 741, "PROFESSION"], [746, 784, "ORG"], [862, 875, "ORG"], [876, 899, "PROFESSION"], [913, 925, "ORG"], [1118, 1130, "ORG"], [1189, 1199, "LOC"], [1203, 1232, "ORG"], [1248, 1261, "DATE"], [1341, 1355, "PROFESSION"], [1373, 1399, "ORG"], [1405, 1443, "ORG"]]}
{"text": "Konklusion", "label": []}
{"text": "1) Begæringen om foreløbige forholdsregler tages ikke til følge.", "label": []}
{"text": "2) Afgørelsen om sagsomkostningerne udsættes.", "label": []}
