{"text": "Anmodning om præjudiciel afgørelse indgivet af Consiglio di Stato (Italien) den 28. september 2020 – Sisal Entertainment SpA mod Agenzia delle Dogane e dei Monopoli", "label": [[47, 65, "ORG"], [67, 74, "LOC"], [80, 98, "DATE"], [101, 124, "ORG"], [129, 164, "ORG"]]}
{"text": "(Sag C-480/20)", "label": []}
{"text": "Processprog: italiensk", "label": [[13, 22, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Den forelæggende ret", "label": []}
{"text": "Consiglio di Stato", "label": [[0, 18, "ORG"]]}
{"text": "Parter i hovedsagen", "label": []}
{"text": "Sagsøger: Sisal Entertainment SpA", "label": [[10, 33, "ORG"]]}
{"text": "Sagsøgt: Agenzia delle Dogane e dei Monopoli", "label": [[9, 44, "ORG"]]}
{"text": "Præjudicielle spørgsmål", "label": []}
{"text": "Er det i overensstemmelse med udøvelsen af etableringsfriheden som fastsat i artikel 49 TEUF og med udøvelsen af den frie udveksling af tjenesteydelser som fastsat i artikel 56 TEUF at indføre en bestemmelse som artikel 1, stk. 649, i lov 190/14, som nedsætter vederlag og provisioner udelukkende for en begrænset og specifik kategori af erhvervsdrivende, nemlig udelukkende for spiludbydere med spilleautomater, men ikke for alle erhvervsdrivende inden for spilsektoren?", "label": []}
{"text": "Er det i overensstemmelse med det EU-retlige princip om beskyttelse af den berettigede forventning at indføre en bestemmelse som den ovennævnte, der er indeholdt i artikel 1, stk. 649, i lov 190/14, som alene af økonomiske årsager i løbet af varigheden af en koncessionsaftale indgået mellem et selskab og en italiensk statslig myndighed har nedsat den provision, der var fastsat heri?", "label": [[34, 36, "LOC"], [309, 337, "ORG"]]}
