{"text": "Domstolens dom (Første Afdeling) af 25. februar 2021 – Peter Portelli mod Europa-Kommissionen", "label": [[0, 10, "ORG"], [16, 31, "ORG"], [36, 52, "DATE"], [55, 69, "PER"], [74, 93, "ORG"]]}
{"text": "(Sag C-615/19 P)", "label": []}
{"text": "(Appel – erstatningssøgsmål – Den Europæiske Unions ansvar uden for kontraktforhold – angiveligt ulovlig adfærd udvist af Europa-Kommissionen og Det Europæiske Kontor for Bekæmpelse af Svig (OLAF) – et kommissionsmedlems ophør som medlem af Kommissionen – procedurereglerne for OLAF’s undersøgelse – indledning af en undersøgelse – retten til at blive hørt – OLAF-Overvågningsudvalget – uskyldsformodning – vurdering af det hævdede tab)", "label": [[30, 51, "ORG"], [122, 141, "ORG"], [145, 196, "ORG"], [241, 253, "ORG"], [278, 282, "ORG"], [359, 384, "ORG"]]}
{"text": "Processprog: engelsk", "label": [[13, 20, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Parter", "label": []}
{"text": "Appellant: Peter Portelli (ved avocats G. Allen og E. Robertson)", "label": [[11, 25, "PER"], [31, 38, "PROFESSION"], [39, 47, "PER"], [51, 63, "PER"]]}
{"text": "Den anden part i appelsagen: Europa-Kommissionen (ved I. Z. Etienne og B. Ampuero Silva, som befuldmægtigede)", "label": [[29, 48, "ORG"], [54, 67, "PER"], [71, 87, "PER"], [93, 108, "PROFESSION"]]}
{"text": "Konklusion", "label": []}
{"text": " ", "label": []}
{"text": "Appellen forkastes.", "label": []}
{"text": "Peter Portelli bærer sine egne omkostninger og betaler de af Europa-Kommissionen afholdte omkostninger.", "label": [[0, 14, "PER"], [61, 80, "ORG"]]}
{"text": "____________", "label": []}
{"text": "EUT C 328 af 30.9.2019.", "label": [[13, 22, "DATE"]]}
