{"text": "Rettens dom af 24. februar 2021 – Universität Koblenz-Landau mod EACEA", "label": [[0, 7, "ORG"], [15, 31, "DATE"], [34, 60, "ORG"], [65, 70, "ORG"]]}
{"text": "(Sag T-606/18)", "label": []}
{"text": "(Voldgiftsbestemmelse – Tempus-programmerne – tilskudsaftale – støtteberettigede omkostninger – suspension af betalinger – tilbagebetaling af udbetalte beløb – begrundelsespligt)", "label": []}
{"text": "Processprog: tysk", "label": [[13, 17, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Parter", "label": []}
{"text": "Sagsøger: Universität Koblenz-Landau (Mainz, Tyskland) (ved advokaterne A. von der Groeben og G. Kaufmann)", "label": [[10, 36, "ORG"], [38, 53, "LOC"], [60, 71, "PROFESSION"], [72, 90, "PER"], [94, 105, "PER"]]}
{"text": "Sagsøgt: Forvaltningsorganet for Undervisning, Audiovisuelle Medier og Kultur (EACEA) (ved B. Thomson, som befuldmægtiget, bistået af advokaterne L. van der Berg og N. Dixon)", "label": [[9, 85, "ORG"], [91, 101, "PER"], [107, 121, "PROFESSION"], [134, 145, "PROFESSION"], [146, 161, "PER"], [165, 173, "PER"]]}
{"text": "Sagens genstand", "label": []}
{"text": "Søgsmål støttet på artikel 272 TEUF med påstand om, at Retten dels fastslår, at den fordring på 22 454,22 EUR, som EACEA hævder at have i henhold til tilskudsaftale nr. 2012-3075 om gennemførelse af projektet »Qualification Frameworks in Central Asia: Bologna-Based Principles and Regional Coordination«, ikke eksisterer, dels tilpligter EACEA at betale sagsøgeren et beløb på 41 408,15 EUR i henhold til denne tilskudsaftale med tillæg af morarenter.", "label": [[55, 61, "ORG"], [96, 105, "AMOUNT_VALUE"], [106, 109, "AMOUNT_UNIT"], [115, 120, "ORG"], [238, 250, "LOC"], [252, 265, "LOC"], [338, 343, "ORG"], [377, 386, "AMOUNT_VALUE"], [387, 390, "AMOUNT_UNIT"]]}
{"text": "Konklusion", "label": []}
{"text": " ", "label": []}
{"text": "Forvaltningsorganet for Undervisning, Audiovisuelle Medier og Kultur (EACEA) frifindes.", "label": [[0, 76, "ORG"]]}
{"text": "2) Universität Koblenz-Landau betaler sagsomkostningerne.", "label": [[3, 29, "ORG"]]}
{"text": "____________", "label": []}
{"text": "EUT C 427 af 26.11.2018.", "label": [[13, 23, "DATE"]]}
