{"text": "Domstolens kendelse (Ottende Afdeling) af 3. marts 2021 – LW mod Fondo de Garantía Salarial (Fogasa) (anmodning om præjudiciel afgørelse fra Juzgado de lo Social n° 41 de Madrid – Spanien)", "label": [[0, 10, "ORG"], [21, 37, "ORG"], [42, 55, "DATE"], [58, 60, "PER"], [65, 100, "ORG"], [141, 177, "ORG"], [180, 187, "LOC"]]}
{"text": "(Sag C-841/19)", "label": []}
{"text": "(Præjudiciel forelæggelse – artikel 99 i Domstolens procesreglement – direktiv 2006/54/EF – artikel 2, stk. 1, og artikel 4 – lige løn til mandlige og kvindelige arbejdstagere – rammeaftalen vedrørende deltidsarbejde – § 4 – deltidsansatte af fortrinsvis kvindeligt køn – national garantiinstitution, der sikrer arbejdstagere betaling af løntilgodehavender hos insolvente arbejdsgivere – loft for betaling af disse tilgodehavender – loftet nedsat for deltidsansatte afhængigt af forholdet mellem disses arbejdstid og fuldtidsansattes arbejdstid – princippet om pro rata temporis)", "label": [[41, 51, "ORG"]]}
{"text": "Processprog: spansk", "label": [[13, 19, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Den forelæggende ret", "label": []}
{"text": "Juzgado de lo Social n° 41 de Madrid", "label": [[0, 36, "ORG"]]}
{"text": "Parter i hovedsagen", "label": []}
{"text": "Sagsøger: LW", "label": [[10, 12, "PER"]]}
{"text": "Sagsøgt: Fondo de Garantía Salarial (Fogasa)", "label": [[9, 44, "ORG"]]}
{"text": "Konklusion", "label": []}
{"text": "Artikel 2, stk. 1, og artikel 4 i Europa-Parlamentets og Rådets direktiv 2006/54/EF af 5. juli 2006 om gennemførelse af princippet om lige muligheder for og ligebehandling af mænd og kvinder i forbindelse med beskæftigelse og erhverv skal fortolkes således, at disse bestemmelser ikke er til hinder for en national bestemmelse, som – for så vidt angår den ansvarlige nationale garantiinstitutions udbetaling til arbejdstagere af løn og godtgørelse, der på grund af arbejdsgiverens insolvens ikke er blevet betalt – for fuldtidsansatte fastsætter et loft for denne betaling, som for deltidsansatte nedsættes forholdsmæssigt med den af disse udførte arbejdstid i forhold til den af fuldtidsansatte udførte arbejdstid.", "label": [[34, 53, "ORG"], [57, 63, "ORG"], [87, 99, "DATE"]]}
{"text": "____________", "label": []}
{"text": "EUT C 45 af 10.2.2020.", "label": [[12, 21, "DATE"]]}
