{"text": "Appel iværksat den 1. februar 2021 af Embutidos Monells, SA til prøvelse af dom afsagt af Retten (Femte Afdeling) den 2. december 2020 i sag T-639/19, Salazar Meringo Canales mod EUIPO – Embutidos Monells (5MS MMMMM)", "label": [[19, 34, "DATE"], [38, 59, "ORG"], [90, 113, "ORG"], [118, 134, "DATE"], [151, 174, "PER"], [179, 184, "ORG"], [187, 204, "ORG"], [206, 215, "TITLE"]]}
{"text": "(Sag C-59/21 P)", "label": []}
{"text": "Processprog: spansk", "label": [[13, 19, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Parter", "label": []}
{"text": "Appellant: Embutidos Monells, SA (ved abogados C. Albanez Acosta og U. Ceruti Cortés)", "label": [[11, 32, "ORG"], [38, 46, "PROFESSION"], [47, 64, "PER"], [68, 84, "PER"]]}
{"text": "De andre parter i appelsagen: Salazar Meringo Canales, SAU og Den Europæiske Unions Kontor for Intellektuel Ejendomsret (EUIPO)", "label": [[30, 53, "PER"], [55, 58, "ORG"], [62, 127, "ORG"]]}
{"text": "Den Europæiske Unions Domstol (Afdelingen for bevilling af appel) har ved kendelse af 18. maj 2021 besluttet, at appellen ikke admitteres, og truffet afgørelse om, at Embutidos Monells, SA bærer sine egne omkostninger.", "label": [[0, 65, "ORG"], [86, 98, "DATE"], [167, 188, "ORG"]]}
