{"text": "Domstolens dom (Store Afdeling) af 6. oktober 2021 – Sumal S.L. mod Mercedes Benz Trucks España S.L. (anmodning om præjudiciel afgørelse fra Audiencia Provincial de Barcelona – Spanien)", "label": [[0, 10, "ORG"], [16, 30, "ORG"], [35, 50, "DATE"], [53, 63, "ORG"], [68, 99, "ORG"], [141, 174, "ORG"], [177, 184, "LOC"]]}
{"text": "(Sag C-882/19)", "label": []}
{"text": "(Præjudiciel forelæggelse – konkurrence – erstatning for en skade, som er forvoldt af en praksis, der er forbudt i henhold til artikel 101, stk. 1, TEUF – fastlæggelse af enheder, der er erstatningsansvarlige – erstatningssøgsmål mod et datterselskab til et moderselskab, som er anlagt efter en afgørelse, hvori det er fastslået, at alene dette moderselskab har deltaget i et kartel – begrebet »virksomhed« – begrebet »økonomisk enhed«)", "label": []}
{"text": "Processprog: spansk", "label": [[13, 19, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Den forelæggende ret", "label": []}
{"text": "Audiencia Provincial de Barcelona", "label": [[0, 33, "ORG"]]}
{"text": "Parter i hovedsagen", "label": []}
{"text": "Sagsøger: Sumal S.L.", "label": [[10, 19, "ORG"]]}
{"text": "Sagsøgt: Mercedes Benz Trucks España S.L.", "label": [[9, 40, "ORG"]]}
{"text": "Konklusion", "label": []}
{"text": "Artikel 101, stk. 1, TEUF skal fortolkes således, at et offer for en virksomheds konkurrencebegrænsende praksis kan anlægge et erstatningssøgsmål mod et moderselskab, som Europa-Kommissionen har pålagt sanktioner for denne praksis i en afgørelse, eller mod et datterselskab til dette selskab, som ikke er omfattet af denne afgørelse, når de tilsammen udgør en økonomisk enhed. Det pågældende datterselskab skal kunne gøre sin ret til forsvar effektivt gældende med henblik på at godtgøre, at det ikke tilhører den nævnte virksomhed, og når Kommissionen ikke har truffet nogen afgørelse i henhold til artikel 101 TEUF, har det ligeledes ret til at bestride, at selve den angivelige ulovlige adfærd foreligger.", "label": [[171, 190, "ORG"], [540, 552, "ORG"]]}
{"text": "Artikel 101, stk. 1, TEUF skal fortolkes således, at denne bestemmelse er til hinder for en national lovgivning, hvorefter det kun er muligt at tilregne et selskab et andet selskabs adfærd, når det førstnævnte selskab kontrollerer det andet.", "label": []}
{"text": "____________", "label": []}
{"text": "EUT C 87 af 16.3.2020.", "label": [[12, 21, "DATE"]]}
