{"text": "Eelotsusetaotlus, mille on esitanud Verwaltungsgericht Berlin (Saksamaa) 13. novembril 2012 - Michał Bartłomiej Alekseev versus Saksamaa Liitvabariik", "label": [[36, 61, "ORG"], [63, 71, "LOC"], [73, 91, "DATE"], [94, 120, "PER"], [128, 149, "ORG"]]}
{"text": "(kohtuasi C-513/12)", "label": []}
{"text": "Kohtumenetluse keel: saksa", "label": [[21, 26, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Eelotsusetaotluse esitanud kohus", "label": []}
{"text": "Verwaltungsgericht Berlin", "label": [[0, 25, "ORG"]]}
{"text": "Põhikohtuasja pooled", "label": []}
{"text": "Kaebaja: Michał Bartłomiej Alekseev", "label": [[9, 35, "PER"]]}
{"text": "Vastustaja: Saksamaa Liitvabariik", "label": [[12, 33, "ORG"]]}
{"text": "Eelotsuse küsimused", "label": []}
{"text": "1.    Kas 12. septembri 1963. aasta Euroopa Majandusühenduse ja Türgi vahelise assotsiatsioonilepingu rakendamiseks üleminekuetapis kohaldatava 23. novembri 1970. aasta lisaprotokolli artikli 41 lõikega 1 ja/või EMÜ-Türgi assotsiatsiooninõukogu 19. septembri 1980. aasta otsuse nr 1/80 assotsiatsiooni arengu kohta (edaspidi \"otsus nr 1/80\") artikliga 13 on vastuolus pärast eespool nimetatud sätete jõustumist esimest korda kehtestatud siseriiklik õigusnorm, mille kohaselt seatakse otsuse nr 1/80 artiklis 6 sätestatud õiguslikku seisundit omava Türgi kodaniku pereliikme esmakordse riiki sisenemise tingimuseks, et pereliige tõendab enne riiki sisenemist oskust suhelda lihtsal viisil saksa keeles?", "label": [[10, 35, "DATE"], [36, 60, "ORG"], [64, 69, "ORG"], [144, 168, "DATE"], [212, 244, "ORG"], [245, 270, "DATE"], [548, 553, "LOC"], [688, 693, "NATIONALITY"]]}
{"text": "2.    Kui vastus esimesele küsimusele on eitav, siis kas esimeses küsimuses nimetatud siseriiklik õigusnorm on vastuolus nõukogu 22. septembri 2003. aasta direktiivi 2003/86/EÜ perekonna taasühinemise õiguse kohta artikli 7 lõike 2 esimese lõiguga?", "label": [[121, 128, "ORG"], [129, 154, "DATE"]]}
{"text": "____________1   -   ELT L 251, lk 12; ELT eriväljaanne 19/06, lk 224.", "label": []}
