{"text": "3. veebruaril 2020 esitatud hagi – NetColonge versus komisjon", "label": [[0, 18, "DATE"], [35, 45, "ORG"], [53, 61, "ORG"]]}
{"text": "(kohtuasi T-58/20)", "label": []}
{"text": "Kohtumenetluse keel: saksa", "label": [[21, 26, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Pooled", "label": []}
{"text": "Hageja: NetColonge Gesellschaft für Telekommunikation mbH (Köln, Saksamaa) (esindajad: advokaadid K. Zimmermann, F. Rogers ja I. Alonso)", "label": [[8, 57, "ORG"], [59, 73, "LOC"], [76, 85, "PROFESSION"], [87, 97, "PROFESSION"], [98, 111, "PER"], [113, 122, "PER"], [126, 135, "PER"]]}
{"text": "Kostja: Euroopa Komisjon", "label": [[8, 24, "ORG"]]}
{"text": "Nõuded", "label": []}
{"text": "Hageja palub Üldkohtul:", "label": [[13, 22, "ORG"]]}
{"text": "tühistada 18. juuli 2019. aasta otsus C(2019) 5187 final, millega komisjon kuulutas koondumise asjas M.8864 – Vodafone / Certain Liberty Global Assets ühisturuga ja Euroopa Majanduspiirkonna lepingu toimimisega kokkusobivaks;", "label": [[10, 31, "DATE"], [66, 74, "ORG"], [110, 118, "ORG"], [121, 150, "ORG"], [165, 190, "ORG"]]}
{"text": "mõista kohtukulud välja komisjonilt.", "label": [[24, 35, "ORG"]]}
{"text": "Väited ja peamised argumendid", "label": []}
{"text": "Hagi põhjenduseks esitab hageja järgmised väited.", "label": []}
{"text": "Esimene väide, et komisjon tegi ilmseid hindamisvigu ning rikkus põhjendamiskohustust ja hoolsuskohustust, kui ta eitas tõhusa konkurentsi märkimisväärset takistamist kortermajadele telesignaali edastamise jaeturul seoses järgmisega:", "label": [[18, 26, "ORG"]]}
{"text": "eeldus, et koondumise osalised ei ole otsesed konkurendid,", "label": []}
{"text": "eeldus, et koondumise osalised ei ole potentsiaalsed konkurendid, ning", "label": []}
{"text": "koondumise negatiivne mõju konkurentidele.", "label": []}
{"text": "Teine väide, et komisjon tegi ilmseid hindamisvigu ning rikkus põhjendamiskohustust ja hoolsuskohustust, kui ta eitas tõhusa konkurentsi märkimisväärset takistamist eramajadele telesignaali edastamise jaeturul seoses eeldusega, et koondumise osalised ei ole potentsiaalsed ega otsesed konkurendid.", "label": [[16, 24, "ORG"]]}
{"text": "Kolmas väide, et turu määratlemisel ja mitmest teenusest koosnevate pakettide, eeskätt püsi- ja mobiilsidevõrgu pakettide konkurentsimõju hindamisel tegi komisjon ilmseid hindamisvigu ning rikkus nõukogu määruse (EÜ) nr 139/20041 artikleid 2 ja 8.", "label": [[154, 162, "ORG"], [196, 203, "ORG"]]}
{"text": "Neljas väide, et kaabelvõrgul põhineva lairibalühenduse hulgituruga seotud kohustuste hindamisel ja heakskiitmisel tegi komisjon ilmseid hindamisvigu, rikkus määruse (nr 139/2004 artikleid 2 ja 8 ning põhjendamiskohustust ja hoolsuskohustust.", "label": [[120, 128, "ORG"]]}
{"text": "1 Nõukogu 20. jaanuari 2004. aasta määrus (EÜ) nr 139/2004 kontrolli kehtestamise kohta ettevõtjate koondumiste üle (ELT 2004, L 24, lk 1).", "label": [[2, 9, "ORG"], [10, 34, "DATE"]]}
