{"text": "31. juulil 2020 esitatud hagi – Tecnica Group versus EUIPO – Zeitneu (Saapa kuju)", "label": [[0, 15, "DATE"], [32, 45, "ORG"], [53, 58, "ORG"], [61, 68, "ORG"]]}
{"text": "Hagiavalduse keel: inglise", "label": [[19, 26, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Pooled", "label": []}
{"text": "Hageja: Tecnica Group SpA (Giavera del Montello, Itaalia) (esindaja: advokaat L. Danilova)", "label": [[0, 6, "ORG"], [8, 25, "ORG"], [27, 56, "LOC"], [59, 67, "PROFESSION"], [69, 77, "PROFESSION"], [78, 89, "PER"]]}
{"text": "Teine menetluspool apellatsioonikojas: Zeitneu GmbH (Zürich, Šveits)", "label": [[39, 51, "ORG"], [53, 67, "LOC"]]}
{"text": "Vaidlusaluse kaubamärgi omanik: hageja Üldkohtus", "label": [[39, 48, "ORG"]]}
{"text": "Vaidlusalune kaubamärk: ELi ruumiline kaubamärk (Saapa kuju) – ELi kaubamärk nr 10 168 441", "label": [[24, 27, "LOC"], [63, 66, "LOC"], [77, 90, "IDNUM"]]}
{"text": "Menetlus EUIPOs: kehtetuks tunnistamise menetlus", "label": [[9, 15, "ORG"]]}
{"text": "Nõuded", "label": []}
{"text": "tühistada vaidlustatud otsus;", "label": []}
{"text": "mõista kohtukulud välja EUIPO-lt ja menetlusse astujalt.", "label": [[24, 32, "ORG"]]}
{"text": "Väited", "label": []}
{"text": "Euroopa Parlamendi ja nõukogu määruse (EL) 2017/1001 artiklitest 123 ja 124 tuleneva jõustunud kohtulahendi seadusjõu põhimõtte rikkumine;", "label": [[0, 18, "ORG"], [22, 29, "ORG"]]}
{"text": "Euroopa Parlamendi ja nõukogu määruse (EL) 2017/1001 artiklitest 123 ja 124 tulenevate seaduslikkuse, võrdse kohtlemise ja hea halduse põhimõtete rikkumine;", "label": [[0, 18, "ORG"], [22, 29, "ORG"]]}
{"text": "Euroopa Parlamendi ja nõukogu määruse (EL) 2017/1001 artiklitest 123 ja 124 tuleneva õiguspärase ootuse kaitse põhimõtte rikkumine;", "label": [[0, 18, "ORG"], [22, 29, "ORG"]]}
{"text": "Euroopa Parlamendi ja nõukogu määruse (EL) 2017/1001 artikli 127 rikkumine;", "label": [[0, 18, "ORG"], [22, 29, "ORG"]]}
