{"text": "Euroopa Kohtu (esimene koda) 25. veebruari 2021. aasta otsus – Peter Portelli versus Euroopa Komisjon", "label": [[0, 28, "ORG"], [29, 54, "DATE"], [63, 77, "PER"], [85, 101, "ORG"]]}
{"text": "(kohtuasi C-615/19 P)1", "label": []}
{"text": "(Apellatsioonkaebus – Kahju hüvitamise hagi – Euroopa Liidu lepinguväline vastutus – Euroopa Komisjoni ja Euroopa Pettustevastase Ameti (OLAF) väidetavalt õigusvastane tegevus – Euroopa Komisjoni liikme volituste lõpetamine – OLAFi juurdlust reguleerivad menetlusnormid – Juurdluse algatamine – Õigus olla ära kuulatud – OLAFi järelevalvekomitee – Süütuse presumptsioon – Väidetava kahju hindamine)", "label": [[46, 59, "LOC"], [85, 102, "ORG"], [106, 142, "ORG"], [178, 195, "ORG"], [226, 231, "ORG"], [321, 345, "ORG"]]}
{"text": "Kohtumenetluse keel: inglise", "label": [[21, 28, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Pooled", "label": []}
{"text": "Apellant: Peter Portelli (esindajad: avocats G. Allen ja E. Robertson)", "label": [[10, 24, "PER"], [26, 35, "PROFESSION"], [37, 44, "PROFESSION"], [45, 53, "PER"], [57, 69, "PER"]]}
{"text": "Teine menetlusosaline: Euroopa Komisjon (esindajad: I. Z. Etienne ja B. Ampuero Silva)", "label": [[23, 39, "ORG"], [41, 50, "PROFESSION"], [52, 65, "PER"], [69, 85, "PER"]]}
{"text": "Resolutsioon", "label": []}
{"text": " ", "label": []}
{"text": "1. Jätta apellatsioonkaebus rahuldamata.", "label": []}
{"text": "2. Jätta Peter Portelli kohtukulud tema enda kanda ja mõista temalt välja Euroopa Komisjoni kohtukulud.", "label": [[9, 23, "PER"], [74, 91, "ORG"]]}
{"text": "____________", "label": []}
{"text": "1 ELT C 328, 30.9.2019.", "label": [[13, 22, "DATE"]]}
