{"text": "Üldkohtu 24. veebruari 2021. aasta otsus – Universität Koblenz-Landau versus EACEA", "label": [[0, 8, "ORG"], [9, 34, "DATE"], [43, 69, "ORG"], [77, 82, "ORG"]]}
{"text": "(kohtuasi T-606/18)1", "label": []}
{"text": "(Vahekohtuklausel –„Tempus“ programmid – Toetusleping – Toetuskõlblikud kulud – Maksete peatamine – Ülekantud summade tagasimaksmine – Põhjendamiskohustus )", "label": []}
{"text": "Kohtumenetluse keel: saksa", "label": [[21, 26, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Pooled", "label": []}
{"text": "Hageja: Universität Koblenz-Landau (Mainz, Saksamaa) (esindajad: advokaadid A. von der Groeben ja G. Kaufmann)", "label": [[8, 34, "ORG"], [36, 51, "LOC"], [54, 63, "PROFESSION"], [65, 75, "PROFESSION"], [76, 94, "PER"], [98, 109, "PER"]]}
{"text": "Kostja: Hariduse, Audiovisuaalvaldkonna ja Kultuuri Rakendusamet (EACEA) (esindaja: B. Thomson, keda abistasid advokaadid L. van der Berg ja N. Dixon)", "label": [[8, 72, "ORG"], [74, 82, "PROFESSION"], [84, 94, "PER"], [111, 121, "PROFESSION"], [122, 137, "PER"], [141, 149, "PER"]]}
{"text": "Ese", "label": []}
{"text": "ELTL artikli 272 alusel esitatud hagi, milles palutakse, et Üldkohus tuvastaks esiteks, et puudub nõue 22 454,22 euro maksmiseks, mis on EACEA väitel tekkinud toetuslepingu nr 2012-3075 täitmisel seoses programmi „Qualification Frameworks in Central Asia: Bologna-Based Principles and Regional Coordination“ elluviimisega, ja teiseks kohustada EACEA-d maksma sama lepingu alusel hagejale 41 408,15 eurot, millele lisandub viivitusintress.", "label": [[60, 68, "ORG"], [103, 112, "AMOUNT_VALUE"], [113, 117, "AMOUNT_UNIT"], [137, 142, "ORG"], [242, 254, "LOC"], [256, 263, "LOC"], [344, 351, "ORG"], [388, 397, "AMOUNT_VALUE"], [398, 403, "AMOUNT_UNIT"]]}
{"text": "Resolutsioon", "label": []}
{"text": " ", "label": []}
{"text": "Jätta hagi rahuldamata.", "label": []}
{"text": "Mõista kohtukulud välja Universität Koblenz-Landault.", "label": [[24, 52, "ORG"]]}
{"text": "____________", "label": []}
{"text": "1 ELT C 427, 26.11.2018.", "label": [[13, 23, "DATE"]]}
