{"text": "Üldkohtu 19. mai 2021. aasta otsus – Ryanair DAC versus Euroopa Komisjon (KLM; COVID-19)", "label": [[0, 8, "ORG"], [9, 28, "DATE"], [37, 48, "ORG"], [56, 72, "ORG"], [74, 77, "ORG"]]}
{"text": "(kohtuasi T-643/20)1", "label": []}
{"text": "(Riigiabi – Madalmaad – KLMile COVID 19 pandeemia raames antud riigigarantii laenudele ja riigi allutatud laen – Riigiabi ajutine raamistik – Otsus jätta vastuväited esitamata – Otsus, millega tunnistatakse abi siseturuga kokkusobivaks – Sama kontserni mõnele muule äriühingule varem antud abi – Põhjendamiskohustus – Otsuse tagajärgede kehtima jätmine)", "label": [[12, 21, "LOC"], [24, 30, "ORG"]]}
{"text": "Kohtumenetluse keel: inglise", "label": [[21, 28, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Pooled", "label": []}
{"text": "Hageja: Ryanair DAC (Swords, Iirimaa) (esindajad: advokaadid P. G. Torége, H. Hansen, C. Egorova, L. Ricci ja R. G. Georgiou Kessidis)", "label": [[8, 19, "ORG"], [21, 36, "LOC"], [39, 48, "PROFESSION"], [50, 60, "PROFESSION"], [61, 73, "PER"], [75, 84, "PER"], [86, 96, "PER"], [98, 106, "PER"], [110, 133, "PER"]]}
{"text": "Kostja: Euroopa Komisjon (esindajad: N. West, Z. Guseva ja Y. Titova)", "label": [[8, 24, "ORG"], [26, 35, "PROFESSION"], [37, 44, "PER"], [46, 55, "PER"], [59, 68, "PER"]]}
{"text": "Kostja toetuseks menetlusse astujad: Prantsuse Vabariik (esindajad: T. de Koning ja V. Jovanović), Madalmaade Kuningriik (esindajad: L. Werner, keda abistas advokaat E. Rogers), Koninklijke Luchtvaart Maatschappij NV (Amstelveen, Madalmaad) (esindajad: advokaadid P. Kaufmann, M. Kaczmarek ja S. Thomas)", "label": [[37, 55, "ORG"], [57, 66, "PROFESSION"], [68, 80, "PER"], [84, 96, "PER"], [99, 120, "ORG"], [122, 131, "PROFESSION"], [133, 142, "PER"], [157, 165, "PROFESSION"], [166, 175, "PER"], [178, 216, "ORG"], [218, 239, "LOC"], [242, 251, "PROFESSION"], [253, 263, "PROFESSION"], [264, 275, "PER"], [277, 289, "PER"], [293, 302, "PER"]]}
{"text": "Ese", "label": []}
{"text": "ELTL artiklil 263 põhinev nõue tühistada komisjoni 13. juuli 2020. aasta otsus C(2020) 4871 (final) riigiabi SA.57116 (2020/N) – Madalmaad – COVID 19: KLMile antud riigigarantii ja –laen.", "label": [[41, 50, "ORG"], [51, 72, "DATE"], [129, 138, "LOC"], [151, 157, "ORG"]]}
{"text": "Resolutsioon", "label": []}
{"text": " ", "label": []}
{"text": "Tühistada komisjoni 13. juuli 2020. aasta otsus C(2020) 4871 (final) riigiabi SA.57116 (2020/N) – Madalmaad – COVID-19: KLMile antud riigigarantii ja -laen.", "label": [[10, 19, "ORG"], [20, 41, "DATE"], [98, 107, "LOC"], [120, 126, "ORG"]]}
{"text": "Peatada nimetatud otsuse tühistamise toime, kuni Euroopa Komisjon võtab ELTL artikli 108 alusel vastu uue otsuse. Tühistamise toime peatatakse mitte kauemaks kui kaks kuud arvates käesoleva kohtuotsuse kuulutamise päevast, juhul kui komisjon otsustab uue otsuse vastu võtta ELTL artikli 108 lõike 3 alusel, ning mõistlikuks lisaajaks juhul, kui komisjon otsustab algatada ELTL artikli 108 lõikes 2 ette nähtud menetluse.", "label": [[49, 65, "ORG"], [162, 166, "AMOUNT_VALUE"], [167, 171, "AMOUNT_UNIT"], [233, 241, "ORG"], [345, 353, "ORG"]]}
{"text": "Jätta komisjoni kohtukulud tema enda kanda ja mõista temalt välja Ryanair DAC kohtukulud.", "label": [[6, 15, "ORG"], [66, 77, "ORG"]]}
{"text": "Jätta Madalmaade Kuningriigi, Prantsuse Vabariigi ja Koninklijke Luchtvaart Maatschappij NV kohtukulud nende endi kanda.", "label": [[6, 28, "ORG"], [30, 49, "ORG"], [53, 91, "ORG"]]}
{"text": "____________", "label": []}
{"text": "1 ELT C 423, 7.12.2020.", "label": [[13, 22, "DATE"]]}
