{"text": "Euroopa Kohtu (suurkoda) 6. oktoobri 2021. aasta otsus (Audiencia Provincial de Barcelona eelotsusetaotlus – Hispaania) – Sumal, S.L. versus Mercedes Benz Trucks España, S.L.", "label": [[0, 24, "ORG"], [25, 48, "DATE"], [56, 89, "ORG"], [109, 118, "LOC"], [122, 133, "ORG"], [141, 173, "ORG"]]}
{"text": "(kohtuasi C-882/19)1", "label": []}
{"text": "(Eelotsusetaotlus – Konkurents – ELTL artikli 101 lõikega 1 keelatud tegevusega tekitatud kahju hüvitamine – Hüvitamise eest vastutavate üksuste kindlakstegemine – Kahju hüvitamise hagi, mis on esitatud emaettevõtja tütarettevõtja vastu pärast otsuse tegemist, millega tuvastati ainult emaettevõtja osalemine keelatud kokkuleppes – Mõiste „ettevõtja“ – Mõiste „majandusüksus“)", "label": []}
{"text": "Kohtumenetluse keel: hispaania", "label": [[21, 30, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Eelotsusetaotluse esitanud kohus", "label": []}
{"text": "Audiencia Provincial de Barcelona", "label": [[0, 33, "ORG"]]}
{"text": "Põhikohtuasja pooled", "label": []}
{"text": "Apellant: Sumal, S.L.", "label": [[10, 20, "ORG"]]}
{"text": "Vastustaja: Mercedes Benz Trucks España, S.L.", "label": [[12, 44, "ORG"]]}
{"text": "Resolutsioon", "label": []}
{"text": "ELTL artikli 101 lõiget 1 tuleb tõlgendada nii, et ettevõtja konkurentsivastase tegevuse tõttu kannatanu võib esitada kahju hüvitamise hagi vahet tegemata emaettevõtja vastu, kellele Euroopa Komisjon on selle tegevuse eest otsusega sanktsiooni määranud, või selle äriühingu tütarettevõtja vastu, kellele otsus ei ole suunatud, kui nad koos moodustavad ühe majandusüksuse. Asjaomasel tütarettevõtjal peab olema võimalik tõhusalt oma kaitseõigusi teostada, selleks et tõendada, et ta ei kuulu sellesse ettevõtjasse, ja kui komisjon ei ole ELTL artikli 101 alusel otsust teinud, on tütarettevõtjal samuti õigus vaielda vastu väidetava rikkumise toimepanemisele.", "label": [[183, 199, "ORG"], [521, 529, "ORG"]]}
{"text": "ELTL artikli 101 lõiget 1 tuleb tõlgendada nii, et sellega on vastuolus riigisisesed õigusnormid, milles on ette nähtud võimalus pidada äriühingu tegevuse eest vastutavaks teist äriühingut üksnes juhul, kui esimene on teise kontrolli all.", "label": []}
{"text": "____________", "label": []}
{"text": "1 ELT C 87, 16.3.2020.", "label": [[12, 21, "DATE"]]}
