{"text": "Üldkohtu (teine koda) 21. detsembri 2021. aasta otsus – EFFAS vs. EUIPO – CFA Institute (CEFA Certified European Financial Analyst)", "label": [[0, 21, "ORG"], [22, 47, "DATE"], [56, 61, "ORG"], [66, 71, "ORG"], [74, 87, "ORG"], [89, 130, "TITLE"]]}
{"text": "(kohtuasi T‑369/20)", "label": []}
{"text": "Euroopa Liidu kaubamärk – Vastulausemenetlus – Euroopa Liidu sõnamärgi CEFA Certified European Financial Analyst taotlus – Varasem rahvusvaheline sõnamärk CFA – Suhteline keeldumispõhjus – Määruse (EÜ) nr 207/2009 artikli 8 lõike 1 punkt b (nüüd määruse (EL) 2017/1001 artikli 8 lõike 1 punkt b)", "label": [[0, 13, "LOC"], [47, 60, "LOC"], [71, 112, "TITLE"], [155, 158, "TITLE"]]}
{"text": "1. Euroopa Liidu kaubamärk – Euroopa Liidu kaubamärgi mõiste ja Euroopa Liidu kaubamärgi omanikuks saamine – Suhtelised keeldumispõhjused – Identsete või sarnaste kaupade või teenuste jaoks registreeritud varasema identse või sarnase kaubamärgi omaniku vastulause – Varasema kaubamärgiga segiajamise tõenäosus – Hindamiskriteeriumid", "label": [[3, 16, "LOC"], [29, 42, "LOC"], [64, 77, "LOC"]]}
{"text": "(Nõukogu määrus nr 207/2009, artikli 8 lõike 1 punkt b)", "label": [[1, 8, "ORG"]]}
{"text": "(vt punktid 19–21)", "label": []}
{"text": "2. Euroopa Liidu kaubamärk – Euroopa Liidu kaubamärgi mõiste ja Euroopa Liidu kaubamärgi omanikuks saamine – Suhtelised keeldumispõhjused – Identsete või sarnaste kaupade või teenuste jaoks registreeritud varasema identse või sarnase kaubamärgi omaniku vastulause – Varasema kaubamärgiga segiajamise tõenäosus – Segiajamise tõenäosuse hindamine – Asjaomase avalikkuse kindlaksmääramine – Avalikkuse tähelepanu aste – Haridus- ja koolitusteenused", "label": [[3, 16, "LOC"], [29, 42, "LOC"], [64, 77, "LOC"]]}
{"text": "(Nõukogu määrus nr 207/2009, artikli 8 lõike 1 punkt b)", "label": [[1, 8, "ORG"]]}
{"text": "(vt punktid 28, 29 ja 31)", "label": []}
{"text": "3. Euroopa Liidu kaubamärk – Euroopa Liidu kaubamärgi mõiste ja Euroopa Liidu kaubamärgi omanikuks saamine – Suhtelised keeldumispõhjused – Identsete või sarnaste kaupade või teenuste jaoks registreeritud varasema identse või sarnase kaubamärgi omaniku vastulause – Varasema kaubamärgiga segiajamise tõenäosus – Sõnamärgid CEFA Certified European Financial Analyst ja CFA", "label": [[3, 16, "LOC"], [29, 42, "LOC"], [64, 77, "LOC"], [323, 364, "TITLE"], [368, 371, "TITLE"]]}
{"text": "(Nõukogu määrus nr 207/2009, artikli 8 lõike 1 punkt b)", "label": [[1, 8, "ORG"]]}
{"text": "(vt punktid 32, 34, 35 ja 47–49)", "label": []}
{"text": "4. Euroopa Liidu kaubamärk – Euroopa Liidu kaubamärgi mõiste ja Euroopa Liidu kaubamärgi omanikuks saamine – Suhtelised keeldumispõhjused – Identsete või sarnaste kaupade või teenuste jaoks registreeritud varasema identse või sarnase kaubamärgi omaniku vastulause – Varasema kaubamärgiga segiajamise tõenäosus – Seostamise tõenäosus – Seostamise tõenäosus – Varasemad kaubamärgid, mille tunnuste tõttu võib neid pidada samasse seeriasse või perekonda kuuluvaks – Tingimused", "label": [[3, 16, "LOC"], [29, 42, "LOC"], [64, 77, "LOC"]]}
{"text": "(Nõukogu määrus nr 207/2009, artikli 8 lõike 1 punkt b)", "label": [[1, 8, "ORG"]]}
{"text": "(vt punkt 45)", "label": []}
{"text": "Ese", "label": []}
{"text": "Hagi EUIPO viienda apellatsioonikoja 31. märtsi 2020. aasta otsuse (asi R 1082/2019‑5) peale, mis käsitleb CFA Institute’i ja EFFAS’i vahelist vastulausemenetlust.", "label": [[5, 36, "ORG"], [37, 59, "DATE"], [107, 122, "ORG"], [126, 133, "ORG"]]}
{"text": "Resolutsioon", "label": []}
{"text": " ", "label": []}
{"text": "1.", "label": []}
{"text": "Tühistada Euroopa Liidu Intellektuaalomandi Ameti (EUIPO) 31. märtsi 2020. aasta otsus (R 1082/2019‑5).", "label": [[10, 57, "ORG"], [58, 80, "DATE"]]}
{"text": "2.", "label": []}
{"text": "Jätta Euroopa Liidu Intellektuaalomandi Ameti (EUIPO) kohtukulud tema enda kanda ning mõista temalt European Federation of Financial Analysts’ Societies’e (EFFAS) kohtukulud.", "label": [[6, 53, "ORG"], [100, 162, "ORG"]]}
{"text": "3.", "label": []}
{"text": "Jätta CFA Institute’i kohtukulud tema enda kanda.", "label": [[6, 21, "ORG"]]}
