{"text": "Wniosek o wydanie orzeczenia w trybie prejudycjalnym złożony przez Verwaltungsgericht Berlin (Niemcy) w dniu 25 października 2012 r. - Michał Bartłomiej Alekseev przeciwko Republice Federalnej Niemiec", "label": [[67, 92, "ORG"], [94, 100, "LOC"], [104, 132, "DATE"], [135, 161, "PER"], [172, 200, "ORG"]]}
{"text": "(Sprawa C-513/12)", "label": []}
{"text": "Język postępowania: niemiecki", "label": [[20, 29, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Sąd odsyłający", "label": []}
{"text": "Verwaltungsgericht Berlin", "label": [[0, 25, "ORG"]]}
{"text": "Strony w postępowaniu głównym", "label": []}
{"text": "Strona skarżąca: Michał Bartłomiej Alekseev", "label": [[17, 43, "PER"]]}
{"text": "Druga strona postępowania: Republika Federalna Niemiec", "label": [[27, 54, "ORG"]]}
{"text": "Pytania prejudycjalne", "label": []}
{"text": "Czy art. 41 ust. 1 protokołu dodatkowego z dnia 23 listopada 1970 r. dotyczącego okresu przejściowego stowarzyszenia ustanowionego układem z dnia 12 września 1963 r. między Europejską Wspólnotą Gospodarczą a Turcją (zwanego dalej: \"protokołem dodatkowym\") lub art. 13 decyzji nr 1/80 Rady Stowarzyszenia EWG-Turcja z dnia 19 września 1980 r. (zwanej dalej: \"decyzją nr 1/80\") stoją na przeszkodzie uregulowaniu prawa krajowego wprowadzonemu po wejściu w życie wyżej wymienionych przepisów, które uzależnia pierwszy wjazd na terytorium Republiki Federalnej Niemiec członka rodziny obywatela tureckiego korzystającego ze statusu prawnego na podstawie art. 6 decyzji nr 1/80 od wykazania przez członka rodziny przed wjazdem, że jest w stanie w prosty sposób porozumiewać się w języku niemieckim?", "label": [[43, 68, "DATE"], [141, 165, "DATE"], [173, 205, "ORG"], [208, 214, "ORG"], [284, 314, "ORG"], [317, 341, "DATE"], [535, 563, "LOC"], [590, 600, "LOC"], [781, 791, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Jeżeli na pytanie pierwsze należy udzielić odpowiedzi przeczącej: czy art. 7 ust. 2 akapit pierwszy dyrektywy Rady 2003/86/WE z dnia 22 września 2003 r. w sprawie prawa do łączenia rodzin stoi na przeszkodzie uregulowaniu prawa krajowego wymienionemu w pytaniu pierwszym?", "label": [[110, 114, "ORG"], [128, 152, "DATE"]]}
{"text": "____________1   -   Dz.U. L 25, s. 12.", "label": []}
