{"text": "Wyrok Trybunału (dziewiąta izba) z dnia 12 marca 2020 r. (wniosek o wydanie orzeczenia w trybie prejudycjalnym złożony przez Oberlandesgericht Frankfurt am Main - Niemcy) – Verbraucherzentrale Berlin eV przeciwko DB Vertrieb GmbH", "label": [[6, 32, "ORG"], [35, 56, "DATE"], [125, 160, "ORG"], [163, 169, "LOC"], [173, 202, "ORG"], [213, 229, "ORG"]]}
{"text": "(Sprawa C-583/18)1", "label": []}
{"text": "Odesłanie prejudycjalne – Ochrona konsumentów – Dyrektywa 2011/83/UE – Zakres stosowania – Umowa o świadczenie usług – Artykuł 2 pkt 6 – Umowa dotycząca pasażerskich usług przewozowych – Artykuł 3 ust. 3 lit. k) – Karty przyznające prawo do korzystania ze zniżek przy zawieraniu w przyszłości umów dotyczących przewozu pasażerskiego – Sprzedaż przez Internet tego rodzaju kart bez poinformowania konsumenta o prawie do odstąpienia od umowy", "label": []}
{"text": "Język postępowania: niemiecki", "label": [[20, 29, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Sąd odsyłający", "label": []}
{"text": "Oberlandesgericht Frankfurt am Main", "label": [[0, 35, "ORG"]]}
{"text": "Strony w postępowaniu głównym", "label": []}
{"text": "Strona wnosząca apelację: Verbraucherzentrale Berlin eV", "label": [[26, 55, "ORG"]]}
{"text": "Druga strona postępowania: DB Vertrieb GmbH", "label": [[27, 43, "ORG"]]}
{"text": "Sentencja", "label": []}
{"text": "Artykuł 2 pkt 6 dyrektywy Parlamentu Europejskiego i Rady 2011/83/UE z dnia 25 października 2011 r. w sprawie praw konsumentów, zmieniającej dyrektywę Rady 93/13/EWG i dyrektywę 1999/44/WE Parlamentu Europejskiego i Rady oraz uchylającej dyrektywę Rady 85/577/EWG i dyrektywę 97/7/WE Parlamentu Europejskiego i Rady, należy interpretować w ten sposób, że pojęcie „umowy o świadczenie usług” obejmuje umowy, których przedmiotem jest umożliwienie konsumentowi korzystania ze zniżki przy zawieraniu w przyszłości umów dotyczących przewozu pasażerskiego.", "label": [[26, 50, "ORG"], [53, 57, "ORG"], [71, 99, "DATE"], [151, 155, "ORG"], [189, 213, "ORG"], [216, 220, "ORG"], [248, 252, "ORG"], [284, 308, "ORG"], [311, 315, "ORG"]]}
{"text": "Artykuł 3 ust. 3 lit. k) dyrektywy 2011/83 należy interpretować w ten sposób, że umowa, której przedmiotem jest umożliwienie konsumentowi korzystania ze zniżki przy zawieraniu w przyszłości umów dotyczących przewozu pasażerskiego, nie jest objęta zakresem pojęcia „umowy dotyczącej pasażerskich usług przewozowych” i w konsekwencji należy do zakresu stosowania tej dyrektywy, w tym jej przepisów dotyczących prawa do odstąpienia od umowy.", "label": []}
{"text": "1 Dz.U. C 455 z 17.12.2018.", "label": [[16, 26, "DATE"]]}
