{"text": "Wniosek o wydanie orzeczenia w trybie prejudycjalnym złożony przez Consiglio di Stato (Włochy) w dniu 28 września 2020 r. – Sisal Entertainment SpA / Agenzia delle Dogane e dei Monopoli", "label": [[67, 85, "ORG"], [87, 93, "LOC"], [97, 121, "DATE"], [124, 147, "ORG"], [150, 185, "ORG"]]}
{"text": "(Sprawa C-480/20)", "label": []}
{"text": "Język postępowania: włoski", "label": [[20, 26, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Sąd odsyłający", "label": []}
{"text": "Consiglio di Stato", "label": [[0, 18, "ORG"]]}
{"text": "Strony w postępowaniu głównym", "label": []}
{"text": "Strona skarżąca: Sisal Entertainment SpA", "label": [[17, 40, "ORG"]]}
{"text": "Strona pozwana: Agenzia delle Dogane e dei Monopoli", "label": [[16, 51, "ORG"]]}
{"text": "Pytania prejudycjalne", "label": []}
{"text": "Czy wprowadzenie przepisu takiego jak przepis zawarty w art. 1 ust. 649 ustawy 190/14, który obniża prowizje i opłaty w odniesieniu do konkretnej i ograniczonej kategorii podmiotów, a mianowicie podmiotów urządzających gry rozgrywane na automatach do gier, a nie w odniesieniu do wszystkich podmiotów sektora gier jest zgodne z wykonywaniem swobody przedsiębiorczości zagwarantowanej w art. 49 TFEU i z korzystaniem swobody świadczenia usług zagwarantowanej w art. 56 TFUE?", "label": []}
{"text": "Czy wprowadzenie ww. przepisu zawartego w art. 1 ust. 649 ustawy 190/14, który wyłącznie z przyczyn ekonomicznych obniżył opłaty uzgodnione w umowie koncesyjnej zawartej między przedsiębiorstwem a włoskimi organami publicznymi w okresie obowiązywania tej umowy jest zgodne z zasadą ochrony uzasadnionych oczekiwań w ramach prawa Unii?", "label": [[197, 226, "ORG"], [329, 333, "LOC"]]}
