{"text": "Wyrok Trybunału (pierwsza izba) z dnia 25 lutego 2021 r. – Peter Portelli / Komisja Europejska", "label": [[6, 31, "ORG"], [34, 56, "DATE"], [59, 73, "PER"], [76, 94, "ORG"]]}
{"text": "(Sprawa C-615/19 P)1", "label": []}
{"text": "Odwołanie – Skarga o odszkodowanie i zadośćuczynienie – Odpowiedzialność pozaumowna Unii Europejskiej – Zarzucane bezprawne działania Komisji Europejskiej i Europejskiego Urzędu ds. Zwalczania Nadużyć Finansowych (OLAF) – Zakończenie pełnienia obowiązków przez członka Komisji – Zasady proceduralne regulujące prowadzenie dochodzeń przez OLAF – Wszczęcie dochodzenia – Prawo do bycia wysłuchanym – Komitet Nadzoru OLAF-u – Domniemanie niewinności – Ocena podnoszonej szkody", "label": [[84, 101, "LOC"], [134, 154, "ORG"], [157, 219, "ORG"], [269, 276, "ORG"], [338, 342, "ORG"], [398, 420, "ORG"]]}
{"text": "Język postępowania: angielski", "label": [[20, 29, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Strony", "label": []}
{"text": "Wnoszący odwołanie: Peter Portelli (przedstawiciele: G. Allen i E. Robertson, avocats)", "label": [[20, 34, "PER"], [36, 51, "PROFESSION"], [53, 61, "PER"], [64, 76, "PER"], [78, 85, "PROFESSION"]]}
{"text": "Druga strona postępowania: Komisja Europejska (przedstawiciele: I. Z. Etienne i B. Ampuero Silva, pełnomocnicy)", "label": [[27, 45, "ORG"], [47, 62, "PROFESSION"], [64, 77, "PER"], [80, 96, "PER"], [98, 110, "PROFESSION"]]}
{"text": "Sentencja", "label": []}
{"text": " ", "label": []}
{"text": "Odwołanie zostaje oddalone.", "label": []}
{"text": "Peter Portelli zostaje obciążony, poza własnymi kosztami, kosztami poniesionymi przez Komisję Europejską.", "label": [[0, 14, "PER"], [86, 104, "ORG"]]}
{"text": "____________", "label": []}
{"text": "1 Dz.U. C 328 z 30.9.2019.", "label": [[16, 25, "DATE"]]}
