{"text": "Wyrok Sądu z dnia 19 maja 2021 r. – Ryanair / Komisja (KLM; Covid-19)", "label": [[6, 10, "ORG"], [13, 33, "DATE"], [36, 43, "ORG"], [46, 53, "ORG"], [55, 58, "ORG"]]}
{"text": "(Sprawa T-643/20)1", "label": []}
{"text": "Pomoc państwa – Niderlandy – Gwarancja państwa dotycząca pożyczek i pożyczka podporządkowana państwa na rzecz KLM w ramach pandemii COVID-19 – Tymczasowe ramy środków pomocy państwa – Decyzja o niewnoszeniu zastrzeżeń – Decyzja uznająca pomoc za zgodną z rynkiem wewnętrznym – Pomoc przyznana wcześniej innej spółce należącej do tej samej grupy przedsiębiorstw – Obowiązek uzasadnienia – Utrzymanie w mocy skutków decyzji", "label": [[16, 26, "LOC"], [110, 113, "ORG"]]}
{"text": "Język postępowania: angielski", "label": [[20, 29, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Strony", "label": []}
{"text": "Strona skarżąca: Ryanair DAC (Swords, Irlandia) (przedstawiciele: adwokaci P.G. Torége, H. Hansen, C. Egorova, L. Ricci i R.G. Georgiou-Kessidis)", "label": [[17, 28, "ORG"], [30, 46, "LOC"], [49, 64, "PROFESSION"], [66, 74, "PROFESSION"], [75, 86, "PER"], [88, 97, "PER"], [99, 109, "PER"], [111, 119, "PER"], [122, 144, "PER"]]}
{"text": "Strona pozwana: Komisja Europejska (przedstawiciele: N. West, Z. Guseva i Y. Titova, pełnomocnicy)", "label": [[16, 34, "ORG"], [36, 51, "PROFESSION"], [53, 60, "PER"], [62, 71, "PER"], [74, 83, "PER"], [85, 97, "PROFESSION"]]}
{"text": "Interwenienci popierający stronę pozwaną: Republika Francuska (przedstawiciele: T. de Koning i V. Jovanović, pełnomocnicy), Królestwo Niderlandów (przedstawiciele: L. Werner, pełnomocnik, którego wspierała adwokat E. Rogers), Koninklijke Luchtvaart Maatschappij NV (Amstelveen, Niderlandy) (przedstawiciele: adwokaci P. Kaufmann, M. Kaczmarek i S. Thomas)", "label": [[42, 61, "ORG"], [63, 78, "PROFESSION"], [80, 92, "PER"], [95, 107, "PER"], [109, 121, "PROFESSION"], [124, 145, "ORG"], [147, 162, "PROFESSION"], [164, 173, "PER"], [175, 186, "PROFESSION"], [206, 213, "PROFESSION"], [214, 223, "PER"], [226, 264, "ORG"], [266, 288, "LOC"], [291, 306, "PROFESSION"], [308, 316, "PROFESSION"], [317, 328, "PER"], [330, 342, "PER"], [345, 354, "PER"]]}
{"text": "Przedmiot", "label": []}
{"text": "Oparte na art. 263 TFUE żądanie stwierdzenia nieważności decyzji Komisji C(2020) 4871 final z dnia 13 lipca 2020 r. w sprawie pomocy państwa SA.57116 (2020/N) – Niderlandy – COVID-19: Gwarancja państwa i pożyczka państwowa na rzecz KLM.", "label": [[65, 72, "ORG"], [94, 115, "DATE"], [161, 171, "LOC"], [232, 235, "ORG"]]}
{"text": "Sentencja", "label": []}
{"text": " ", "label": []}
{"text": "Stwierdza się nieważność decyzji Komisji C(2020) 4871 final z dnia 13 lipca 2020 r. w sprawie pomocy państwa SA.57116 (2020/N) – Niderlandy – COVID-19: Gwarancja państwa i pożyczka państwowa na rzecz KLM.", "label": [[33, 40, "ORG"], [62, 83, "DATE"], [129, 139, "LOC"], [200, 203, "ORG"]]}
{"text": "Zawiesza się skutki stwierdzenia nieważności tej decyzji do czasu wydania przez Komisję Europejską nowej decyzji na podstawie art. 108 TFUE. Skutki te zostają zawieszone na okres, który nie może przekroczyć dwóch miesięcy od daty ogłoszenia niniejszego wyroku, w sytuacji gdyby Komisja zdecydowała o wydaniu nowej decyzji na podstawie art. 108 ust. 3 TFUE, i przez dodatkowy rozsądny okres, jeśli Komisja zdecyduje o wszczęciu postępowania przewidzianego w art. 108 ust. 2 TFUE.", "label": [[80, 98, "ORG"], [207, 212, "AMOUNT_VALUE"], [213, 221, "AMOUNT_UNIT"], [278, 285, "ORG"], [397, 404, "ORG"]]}
{"text": "Komisja zostaje obciążona własnymi kosztami i kosztami poniesionymi przez Ryanair DAC.", "label": [[0, 7, "ORG"], [74, 85, "ORG"]]}
{"text": "Królestwo Niderlandów, Republika Francuska i Koninklijke Luchtvaart Maatschappij NV pokrywają własne koszty.", "label": [[0, 21, "ORG"], [23, 42, "ORG"], [45, 83, "ORG"]]}
{"text": "____________", "label": []}
{"text": "1 Dz.U. C 423 z 7.12.2020.", "label": [[16, 25, "DATE"]]}
