{"text": "Wyrok Trybunału (wielka izba) z dnia 6 października 2021 r. (wniosek o wydanie orzeczenia w trybie prejudycjalnym złożony przez Audiencia Provincial de Barcelona – Hiszpania) – Sumal, S.L. / Mercedes Benz Trucks España, S.L.", "label": [[6, 29, "ORG"], [32, 59, "DATE"], [128, 161, "ORG"], [164, 173, "LOC"], [177, 188, "ORG"], [191, 224, "ORG"]]}
{"text": "(Sprawa C-882/19)1", "label": []}
{"text": "Odesłanie prejudycjalne – Konkurencja – Naprawienie szkody spowodowanej przez praktykę zakazaną na mocy art. 101 ust. 1 TFUE – Ustalenie podmiotów odpowiedzialnych za naprawienie szkody – Powództwo o naprawienie szkody skierowane przeciwko spółce zależnej spółki dominującej i wniesione po wydaniu decyzji stwierdzającej udział w kartelu jedynie spółki dominującej – Pojęcie „przedsiębiorstwa” – Pojęcie „jednostki gospodarczej”", "label": []}
{"text": "Język postępowania: hiszpański", "label": [[20, 30, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Sąd odsyłający", "label": []}
{"text": "Audiencia Provincial de Barcelona", "label": [[0, 33, "ORG"]]}
{"text": "Strony w postępowaniu głównym", "label": []}
{"text": "Strona skarżąca: Sumal, S.L.", "label": [[17, 28, "ORG"]]}
{"text": "Strona pozwana: Mercedes Benz Trucks España, S.L.", "label": [[16, 49, "ORG"]]}
{"text": "Sentencja", "label": []}
{"text": "Artykuł 101 ust. 1 TFUE należy interpretować w ten sposób, że poszkodowany w wyniku praktyki antykonkurencyjnej przedsiębiorstwa może wnieść powództwo o odszkodowanie, przeciwko spółce dominującej, na którą zostały przez Komisję nałożone w drodze decyzji sankcje w związku z wspomnianymi praktykami lub przeciwko spółce zależnej tej spółki, która nie jest objęta tą decyzją, jeżeli razem stanowią jednostkę gospodarczą. Dana spółka zależna powinna mieć możliwość skutecznego skorzystania z przysługującego jej prawa do obrony w celu wykazania, że nie należy ona do tego przedsiębiorstwa, a w przypadku gdy Komisja nie wydała żadnej decyzji na podstawie art. 101 TFUE, ma ona również prawo zakwestionować prawdziwość zarzucanego zachowania noszącego znamiona naruszenia.", "label": [[221, 228, "ORG"], [606, 613, "ORG"]]}
{"text": "Artykuł 101 ust. 1 TFUE należy interpretować w ten sposób, że stoi on na przeszkodzie przepisom krajowym, które przewidują możliwość przypisania odpowiedzialności za zachowanie jednej spółki innej spółce wyłącznie w przypadku, gdy druga spółka kontroluje tą pierwszą spółkę", "label": []}
{"text": "____________", "label": []}
{"text": "1 Dz.U. C 87 z 16.3.2020.", "label": [[15, 24, "DATE"]]}
