{"text": "Tiesas (pirmā palāta) 2012. gada 13. decembra spriedums (Sąd Okręgowy we Wrocławiu (Polija) lūgums sniegt prejudiciālu nolēmumu) - Josefina Lasocka/Siger Technologie GmbH", "label": [[0, 21, "ORG"], [22, 45, "DATE"], [57, 82, "ORG"], [84, 90, "LOC"], [131, 147, "PER"], [148, 170, "ORG"]]}
{"text": "(lieta C-215/11)", "label": []}
{"text": "Regula (EK) Nr. 1896/2006 - Eiropas maksājuma rīkojuma procedūra - Maksājuma rīkojuma pieteikums, kas neatbilst valsts tiesību aktos paredzētajām formas prasībām - Prasību, kurām ir jāatbilst pieteikumam, izsmeļošais raksturs - Iespēja prasīt procentus, kas ir uzkrājušies līdz pamatsummas samaksas dienai", "label": [[28, 35, "LOC"]]}
{"text": "Tiesvedības valoda - poļu", "label": [[21, 25, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Iesniedzējtiesa", "label": []}
{"text": "Sąd Okręgowy we Wrocławiu", "label": [[0, 25, "ORG"]]}
{"text": "Lietas dalībnieki pamata procesā", "label": []}
{"text": "Prasītāja: Josefina Lasocka", "label": [[11, 27, "PER"]]}
{"text": "Atbildētāja: Siger Technologie GmbH", "label": [[13, 35, "ORG"]]}
{"text": "Priekšmets", "label": []}
{"text": "Lūgums sniegt prejudiciālu nolēmumu - Sąd Okręgowy we Wrocławiu - Eiropas Parlamenta un Padomes 2006. gada 12. decembra Regulas (EK) Nr. 1896/2006, ar ko izveido Eiropas maksājuma rīkojuma procedūru (OV L 399, 1. lpp.), 4., 7., 8., 9. un 26. panta interpretācija - Eiropas maksājuma rīkojuma pieteikums, kas neatbilst formas prasībām, kas paredzētas, pirmkārt, regulā un, otrkārt, valsts tiesību aktos - Pieteikuma papildināšanas vai labošanas procedūrai piemērojamās tiesības - Iespēja prasīt parāda procentus no termiņa beigu datuma līdz samaksas datumam", "label": [[38, 63, "ORG"], [66, 84, "ORG"], [88, 95, "ORG"], [96, 119, "DATE"], [162, 169, "LOC"], [265, 272, "LOC"]]}
{"text": "Rezolutīvā daļa:", "label": []}
{"text": "Eiropas Parlamenta un Padomes 2006. gada 12. decembra Regulas (EK) Nr. 1896/2006, ar ko izveido Eiropas maksājuma rīkojuma procedūru, 7. pants ir interpretējams tādējādi, ka tajā ir izsmeļoši regulētas visas prasības, kurām ir jāatbilst pieteikumam par Eiropas maksājuma rīkojumu.", "label": [[0, 18, "ORG"], [22, 29, "ORG"], [30, 53, "DATE"], [96, 103, "LOC"], [253, 260, "LOC"]]}
{"text": "Valsts tiesa, atbilstoši minētās regulas 25. pantam un ievērojot tajā paredzētos nosacījumus, ir tiesīga aprēķināt tiesas izdevumu summu saskaņā ar tās valsts tiesībās paredzēto kārtību, ar nosacījumu, ka šī kārtība nav mazāk labvēlīga par noteikumiem, kas reglamentē līdzīgas valsts tiesībām pakļautas situācijas un nepadara praktiski neiespējamu vai pārmērīgi apgrūtinātu to tiesību īstenošanu, kas piešķirtas Savienības tiesībās;", "label": [[412, 422, "LOC"]]}
{"text": "Regulas Nr. 1896/2006 4. pants un 7. panta 2. punkta c) apakšpunkts ir interpretējami tādējādi, ka tie neliedz prasītājam pieteikuma par Eiropas maksājuma rīkojumu ietvaros pieprasīt procentus par laikposmu no to maksāšanas termiņa iestāšanās dienas līdz pamatsummas samaksas dienai;", "label": [[137, 144, "LOC"]]}
{"text": "gadījumā, ja atbildētājam ir noteikts pienākums samaksāt prasītājam procentus, kas ir uzkrājušies līdz pamatsummas samaksas dienai, valsts tiesai ir iespēja noteikt konkrētu Regulas Nr. 1896/2006 V pielikumā ietvertās Eiropas maksājuma rīkojuma veidlapas aizpildīšanas kārtību, ar nosacījumu, ka šādi aizpildītā veidlapa ļauj atbildētājam, pirmkārt, bez jebkādām šaubām būt informētam par lēmumu, saskaņā ar kuru tam ir jāsamaksā prasītājam procenti, kas ir uzkrājušies līdz pamatsummas samaksas sienai, un, otrkārt, skaidri identificēt procentu likmi, kā arī datumu, sākot no kura šie procenti tiek prasīti.", "label": [[218, 225, "LOC"]]}
{"text": "____________1   -    \tOV C 219, 23.07.2011.", "label": [[32, 42, "DATE"]]}
