{"text": "Tiesas (devītā palāta) 2020. gada 12. marta spriedums (Oberlandesgericht Frankfurt am Main (Vācija) lūgums sniegt prejudiciālu nolēmumu) – Verbraucherzentrale Berlin eV/DB Vertrieb GmbH", "label": [[0, 22, "ORG"], [23, 43, "DATE"], [55, 90, "ORG"], [92, 98, "LOC"], [139, 168, "ORG"], [169, 185, "ORG"]]}
{"text": "(Lieta C-583/18)", "label": []}
{"text": "(Lūgums sniegt prejudiciālu nolēmumu – Patērētāju aizsardzība – Direktīva 2011/83/ES – Piemērošanas joma – Pakalpojumu līgums – 2. panta 6) punkts – Līgums par pasažieru pārvadāšanas pakalpojumiem – 3. panta 3. punkta k) apakšpunkts – Karte, kuras turētājs ir tiesīgs saņemt cenas atlaidi attiecībā uz turpmāk noslēgtiem pasažieru pārvadājumu līgumiem – Šādu karšu pārdošana internetā bez patērētāju informēšanas par atteikuma tiesībām)", "label": []}
{"text": "Tiesvedības valoda – vācu", "label": [[21, 25, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Iesniedzējtiesa", "label": []}
{"text": "Oberlandesgericht Frankfurt am Main", "label": [[0, 35, "ORG"]]}
{"text": "Pamatlietas puses", "label": []}
{"text": "Prasītāja: Verbraucherzentrale Berlin eV", "label": [[11, 40, "ORG"]]}
{"text": "Atbildētāja: DB Vertrieb GmbH", "label": [[13, 29, "ORG"]]}
{"text": "Rezolutīvā daļa", "label": []}
{"text": "Eiropas Parlamenta un Padomes Direktīvas 2011/83/ES (2011. gada 25. oktobris) par patērētāju tiesībām un ar ko groza Padomes Direktīvu 93/13/EEK un Eiropas Parlamenta un Padomes Direktīvu 1999/44/EK un atceļ Padomes Direktīvu 85/577/EEK un Eiropas Parlamenta un Padomes Direktīvu 97/7/EK, 2. panta 6) punkts ir jāinterpretē tādējādi, ka jēdziens “pakalpojumu līgums” ietver līgumus, saskaņā ar kuriem patērētājs iegūst tiesības saņemt cenas atlaidi attiecībā uz turpmāk noslēgtiem pasažieru pārvadājumu līgumiem.", "label": [[0, 18, "ORG"], [22, 29, "ORG"], [53, 76, "DATE"], [117, 124, "ORG"], [148, 166, "ORG"], [170, 177, "ORG"], [208, 215, "ORG"], [240, 258, "ORG"], [262, 269, "ORG"]]}
{"text": "Direktīvas 2011/83 3. panta 3. punkta k) apakšpunkts ir jāinterpretē tādējādi, ka līgums, saskaņā ar kuru patērētājs iegūst tiesības saņemt cenas atlaidi attiecībā uz turpmāk noslēgtiem pasažieru pārvadājumu līgumiem, neietilpst jēdzienā “līgums par pasažieru pārvadāšanas pakalpojumiem” un līdz ar to ietilpst šīs direktīvas piemērošanas jomā, un uz to attiecas tās normas par atteikuma tiesībām.", "label": []}
{"text": "OV C 455, 17.12.2018.", "label": [[10, 20, "DATE"]]}
