{"text": "Tiesas (devītā palāta) 2020. gada 6. maija rīkojums – Kersting Horváth/Eiropas Parlaments", "label": [[0, 22, "ORG"], [23, 42, "DATE"], [54, 70, "PER"], [71, 89, "ORG"]]}
{"text": "(Lieta C-628/19 P)", "label": []}
{"text": "(Apelācija – Eiropas Parlaments – Noteikumi par Eiropas Parlamenta deputātu izdevumiem un piemaksām – Parlamentārās palīdzības piemaksa – Nepamatoti izmaksāto summu atgūšana)", "label": [[13, 31, "ORG"], [48, 66, "ORG"], [67, 75, "PROFESSION"]]}
{"text": "Tiesvedības valoda – ungāru", "label": [[21, 27, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Lietas dalībnieki", "label": []}
{"text": "Apelācijas sūdzības iesniedzējs: Kersting Horváth (pārstāvis: Y. Kuzmenko, ügyvéd)", "label": [[33, 49, "PER"], [51, 60, "PROFESSION"], [62, 73, "PER"], [75, 81, "PROFESSION"]]}
{"text": "Otrs lietas dalībnieks: Eiropas Parlaments (pārstāvji: H. Gerasimov un L. Torres)", "label": [[24, 42, "ORG"], [44, 53, "PROFESSION"], [55, 67, "PER"], [71, 80, "PER"]]}
{"text": "Rezolutīvā daļa", "label": []}
{"text": "Apelācijas sūdzību noraidīt kā acīmredzami nepamatotu.", "label": []}
{"text": "Kersting Horváth atlīdzina tiesāšanās izdevumus.", "label": [[0, 16, "PER"]]}
{"text": "OV C 372, 4.11.2019.", "label": [[10, 19, "DATE"]]}
