{"text": "Prasība, kas celta 2020. gada 31. jūlijā – Tecnica Group/EUIPO – Zeitneu (Zābaka forma)", "label": [[19, 40, "DATE"], [43, 56, "ORG"], [57, 62, "ORG"], [65, 72, "ORG"]]}
{"text": "(Lieta T-483/20)", "label": []}
{"text": "Lietas dalībnieki", "label": []}
{"text": "Prasītāja: Tecnica Group SpA (Giavera del Montello, Itālija) (pārstāvis: L. Danilova, advokāts)", "label": [[11, 28, "ORG"], [30, 59, "LOC"], [62, 71, "PROFESSION"], [73, 84, "PER"], [86, 94, "PROFESSION"]]}
{"text": "Strīdus preču zīmes īpašniece: prasītāja Vispārējā tiesā", "label": [[41, 56, "ORG"]]}
{"text": "Attiecīgā strīdus preču zīme: Eiropas Savienības trīsdimensiju preču zīme (Zābaka forma) – Eiropas Savienības preču zīme Nr. 10 168 441", "label": [[30, 48, "LOC"], [91, 109, "LOC"], [121, 135, "IDNUM"]]}
{"text": "Process EUIPO: spēkā neesamības atzīšanas process", "label": [[8, 13, "ORG"]]}
{"text": "atcelt apstrīdēto lēmumu;", "label": []}
{"text": "piespriest EUIPO un personai, kas iestājusies lietā, atlīdzināt tiesāšanās izdevumus.", "label": [[11, 16, "ORG"]]}
{"text": "Izvirzītie pamati:", "label": []}
{"text": "res judicata spēka principa atbilstoši Eiropas Parlamenta un Padomes Regulas (ES) 2017/1001 123. un 124. pantam pārkāpums;", "label": [[39, 57, "ORG"], [61, 68, "ORG"]]}
{"text": "likumības, vienlīdzīgās attieksmes un labas pārvaldības principu atbilstoši Eiropas Parlamenta un Padomes Regulas (ES) Nr. 2017/1001 123. un 124. pantam pārkāpums;", "label": [[76, 94, "ORG"], [98, 105, "ORG"]]}
{"text": "tiesiskās paļāvības aizsardzības principa atbilstoši Eiropas Parlamenta un Padomes Regulas (ES) 2017/1001 123. un 124. pantam pārkāpums;", "label": [[53, 71, "ORG"], [75, 82, "ORG"]]}
