{"text": "Vispārējās tiesas 2021. gada 29. septembra spriedums – Front Polisario/Padome", "label": [[0, 17, "ORG"], [18, 42, "DATE"], [55, 70, "ORG"], [71, 77, "ORG"]]}
{"text": "(Lieta T-279/19)", "label": []}
{"text": "(Ārējās attiecības – Starptautiskie nolīgumi – Eiropas un Vidusjūras reģiona valstu nolīgums par asociāciju starp EK un Maroku – Nolīgums vēstuļu apmaiņas veidā par grozījumu izdarīšanu Eiropas un Vidusjūras reģiona valstu nolīguma 1. un 4. protokolā – Lēmums, ar kuru apstiprināta nolīguma noslēgšana – Atcelšanas prasība – Pieņemamība – Procesuālā rīcībspēja – Tiešs skārums – Individuāls skārums – Teritoriālā piemērojamība – Kompetence – Tiesas izmantota starptautisko tiesību interpretācija – Pašnoteikšanās princips – Līgumu relatīvās iedarbības princips – Atsaukšanās iespēja – Piekrišanas jēdziens – Īstenošana – Rīcības brīvība – Robežas – Apstrīdētā lēmuma seku atstāšana spēkā)", "label": [[47, 54, "LOC"], [58, 76, "LOC"], [114, 116, "ORG"], [120, 126, "ORG"], [186, 193, "LOC"], [197, 215, "LOC"], [442, 448, "ORG"]]}
{"text": "Tiesvedības valoda – franču", "label": [[21, 27, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Lietas dalībnieki", "label": []}
{"text": "Prasītāja: Front populaire pour la libération de la Saguia el-Hamra et du Rio de oro (Front Polisario) (pārstāvis: J. Yılmaz, advokāts)", "label": [[11, 102, "ORG"], [104, 113, "PROFESSION"], [115, 124, "PER"], [126, 134, "PROFESSION"]]}
{"text": "Atbildētāja: Eiropas Savienības Padome (pārstāvji: N. Segovia Acosta un E. Robin)", "label": [[13, 38, "ORG"], [40, 49, "PROFESSION"], [51, 68, "PER"], [72, 80, "PER"]]}
{"text": "Personas, kas iestājušās lietā atbildētājas prasījumu atbalstam: Francijas Republika (pārstāvji: J. Kiss, S. Hofer, J.-F. André un H. Hansen), Eiropas Komisija (pārstāvji: L. Garcia De La Cueva, S. Franke-Blom, A. Grant un I. Delgado), Confédération marocaine de l’agriculture et du développement rural (Comader) (Rabat, Maroka) (pārstāvji: D. Reid, A. Jørgensen un D. Arnold, advokāti)", "label": [[65, 84, "ORG"], [86, 95, "PROFESSION"], [97, 104, "PER"], [106, 114, "PER"], [116, 127, "PER"], [131, 140, "PER"], [143, 159, "ORG"], [161, 170, "PROFESSION"], [172, 193, "PER"], [195, 209, "PER"], [211, 219, "PER"], [223, 233, "PER"], [236, 312, "ORG"], [314, 327, "LOC"], [330, 339, "PROFESSION"], [341, 348, "PER"], [350, 362, "PER"], [366, 375, "PER"], [377, 385, "PROFESSION"]]}
{"text": "Priekšmets", "label": []}
{"text": "Prasība, kas ir pamatota ar LESD 263. pantu un ar kuru lūdz atcelt Padomes Lēmumu (ES) 2019/217 (2019. gada 28. janvāris) par to, lai noslēgtu Nolīgumu vēstuļu apmaiņas veidā starp Eiropas Savienību un Marokas Karalisti par grozījumu izdarīšanu 1. un 4. protokolā Eiropas un Vidusjūras reģiona valstu nolīgumam par asociācijas izveidi starp Eiropas Kopienām un to dalībvalstīm, no vienas puses, un Marokas Karalisti, no otras puses (OV 2019, L 34, 1. lpp.).", "label": [[67, 74, "ORG"], [97, 120, "DATE"], [181, 198, "ORG"], [202, 219, "ORG"], [264, 271, "LOC"], [275, 293, "LOC"], [341, 357, "ORG"], [398, 415, "ORG"]]}
{"text": "Rezolutīvā daļa", "label": []}
{"text": " ", "label": []}
{"text": "Atcelt Padomes Lēmumu (ES) 2019/217 (2019. gada 28. janvāris) par to, lai noslēgtu Nolīgumu vēstuļu apmaiņas veidā starp Eiropas Savienību un Marokas Karalisti par grozījumu izdarīšanu 1. un 4. protokolā Eiropas un Vidusjūras reģiona valstu nolīgumam par asociācijas izveidi starp Eiropas Kopienām un to dalībvalstīm, no vienas puses, un Marokas Karalisti, no otras puses.", "label": [[7, 14, "ORG"], [37, 60, "DATE"], [121, 138, "ORG"], [142, 159, "ORG"], [204, 211, "LOC"], [215, 233, "LOC"], [281, 297, "ORG"], [338, 355, "ORG"]]}
{"text": "Atstāt spēkā Lēmuma 2019/217 sekas uz laikposmu, kas nepārsniedz Eiropas Savienības Tiesas statūtu 56. panta pirmajā daļā noteikto termiņu, vai, ja šajā laikā tiek iesniegta apelācijas sūdzība, – līdz Tiesa pasludinās spriedumu par šo apelāciju.", "label": [[65, 90, "ORG"], [201, 206, "ORG"]]}
{"text": "Eiropas Savienības Padome papildus saviem tiesāšanās izdevumiem sedz tiesāšanās izdevumus, kas radušies Front populaire pour la libération de la Saguia el-Hamra et du Rio de oro (Front Polisario).", "label": [[0, 25, "ORG"], [104, 195, "ORG"]]}
{"text": "Francijas Republika, Eiropas Komisija un Confédération marocaine de l’agriculture et du développement rural (Comader) sedz savus tiesāšanās izdevumus pašas.", "label": [[0, 19, "ORG"], [21, 37, "ORG"], [41, 117, "ORG"]]}
{"text": "____________", "label": []}
{"text": "OV C 220, 1.7.2019.", "label": [[10, 18, "DATE"]]}
