{"text": "Vispārējās tiesas (otrā palāta) 2021. gada 21. decembra spriedums – EFFAS/EUIPO – CFA Institute (“CEFA Certified European Financial Analyst”)", "label": [[0, 31, "ORG"], [32, 55, "DATE"], [68, 73, "ORG"], [74, 79, "ORG"], [82, 95, "ORG"], [98, 139, "TITLE"]]}
{"text": "(lieta T‑369/20)", "label": []}
{"text": "Eiropas Savienības preču zīme – Iebildumu process – Eiropas Savienības vārdiskas preču zīmes “CEFA Certified European Financial Analyst” reģistrācijas pieteikums – Agrāka Eiropas Savienības vārdiska preču zīme “CFA” – Relatīvs atteikuma pamats – Regulas (EK) Nr. 207/2009 8. panta 1. punkta b) apakšpunkts (tagad Regulas (ES) 2017/1001 8. panta 1. punkta b) apakšpunkts)", "label": [[0, 18, "LOC"], [52, 70, "LOC"], [94, 135, "TITLE"], [171, 189, "LOC"], [211, 214, "TITLE"]]}
{"text": "1. Eiropas Savienības preču zīme – Eiropas Savienības preču zīmes definīcija un iegūšana – Relatīvi atteikuma pamati – Agrākas preču zīmes, kas ir identiska vai līdzīga un reģistrēta attiecībā uz identiskām vai līdzīgām precēm vai pakalpojumiem, īpašnieka iebildumi – Sajaukšanas ar agrāku preču zīmi iespēja – Vērtēšanas kritēriji", "label": [[3, 21, "LOC"], [35, 53, "LOC"]]}
{"text": "(Padomes Regulas Nr. 207/2009 8. panta 1. punkta b) apakšpunkts)", "label": [[1, 8, "ORG"]]}
{"text": "(skat. 19.–21. punktu)", "label": []}
{"text": "2. Eiropas Savienības preču zīme – Eiropas Savienības preču zīmes definīcija un iegūšana – Relatīvi atteikuma pamati – Agrākas preču zīmes, kas ir identiska vai līdzīga un reģistrēta attiecībā uz identiskām vai līdzīgām precēm vai pakalpojumiem, īpašnieka iebildumi – Sajaukšanas ar agrāku preču zīmi iespēja – Sajaukšanas iespējas vērtējums – Konkrētās sabiedrības daļas noteikšana – Sabiedrības daļas uzmanības līmenis – Izglītības un apmācību pakalpojumi", "label": [[3, 21, "LOC"], [35, 53, "LOC"]]}
{"text": "(Padomes Regulas Nr. 207/2009 8. panta 1. punkta b) apakšpunkts)", "label": [[1, 8, "ORG"]]}
{"text": "(skat. 28., 29., 31. punktu)", "label": []}
{"text": "3. Eiropas Savienības preču zīme – Eiropas Savienības preču zīmes definīcija un iegūšana – Relatīvi atteikuma pamati – Agrākas preču zīmes, kas ir identiska vai līdzīga un reģistrēta attiecībā uz identiskām vai līdzīgām precēm vai pakalpojumiem, īpašnieka iebildumi – Sajaukšanas ar agrāku preču zīmi iespēja – Vārdiskas preču zīmes “CEFA Certified European Financial Analyst” un “CFA”", "label": [[3, 21, "LOC"], [35, 53, "LOC"], [334, 375, "TITLE"], [381, 384, "TITLE"]]}
{"text": "(Padomes Regulas Nr. 207/2009 8. panta 1. punkta b) apakšpunkts)", "label": [[1, 8, "ORG"]]}
{"text": "(skat. 32., 34., 35., 47.–49. punktu)", "label": []}
{"text": "4. Eiropas Savienības preču zīme – Eiropas Savienības preču zīmes definīcija un iegūšana – Relatīvi atteikuma pamati – Agrākas preču zīmes, kas ir identiska vai līdzīga un reģistrēta attiecībā uz identiskām vai līdzīgām precēm vai pakalpojumiem, īpašnieka iebildumi – Sajaukšanas ar agrāku preču zīmi iespēja – Asociācijas iespēja – Agrākas preču zīmes ar tādām raksturīgām iezīmēm, kas ļauj tās uzskatīt par vienas “sērijas” vai “saimes” daļu – Nosacījumi", "label": [[3, 21, "LOC"], [35, 53, "LOC"]]}
{"text": "(Padomes Regulas Nr. 207/2009 8. panta 1. punkta b) apakšpunkts)", "label": [[1, 8, "ORG"]]}
{"text": "(skat. 45. punktu)", "label": []}
{"text": "Priekšmets", "label": []}
{"text": "Prasība par EUIPO Apelācijas piektās padomes 2020. gada 31. marta lēmumu lietā R 1082/2019‑5 attiecībā uz iebildumu procesu starp CFA Institute un EFFAS.", "label": [[12, 44, "ORG"], [45, 65, "DATE"], [130, 143, "ORG"], [147, 152, "ORG"]]}
{"text": "Rezolutīvā daļa", "label": []}
{"text": " ", "label": []}
{"text": "1)", "label": []}
{"text": "Atcelt Eiropas Savienības Intelektuālā īpašuma biroja (EUIPO) Apelācijas piektās padomes 2020. gada 31. marta lēmumu lietā R 1082/2019‑5.", "label": [[7, 88, "ORG"], [89, 109, "DATE"]]}
{"text": "2)", "label": []}
{"text": "EUIPO sedz savus, kā arī atlīdzina European Federation of Financial Analysts’ Societies (EFFAS) tiesāšanās izdevumus.", "label": [[0, 5, "ORG"], [35, 95, "ORG"]]}
{"text": "3)", "label": []}
{"text": "CFA Institute sedz savus tiesāšanās izdevumus pati.", "label": [[0, 13, "ORG"]]}
