{"text": "Prasība, kas celta 2022. gada 4. aprīlī – Luis u.c./Komisija", "label": [[19, 39, "DATE"], [42, 46, "PER"], [52, 60, "ORG"]]}
{"text": "(Lieta T-177/22)", "label": []}
{"text": "Tiesvedības valoda – franču", "label": [[21, 27, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Lietas dalībnieki", "label": []}
{"text": "Prasītāji: A. Luis (Barselona, Spānija) un deviņi citi prasītāji (pārstāvis: W. de Santis, advokāte)", "label": [[11, 18, "PER"], [20, 38, "LOC"], [66, 75, "PROFESSION"], [77, 89, "PER"], [91, 99, "PROFESSION"]]}
{"text": "Atbildētāja: Eiropas Komisija", "label": [[13, 29, "ORG"]]}
{"text": "Prasījumi", "label": []}
{"text": "Prasītāju prasījumi Vispārējai tiesai ir šādi:", "label": [[20, 37, "ORG"]]}
{"text": "atcelt prasītāju algas aprēķinus par 2021. gada jūniju, jo tajos esot atspoguļots lēmums par vienotas likmes kompensācijas, kas maksājama par ceļošanas izdevumiem no dienesta vietas līdz izcelsmes vietai, atcelšanu;", "label": [[37, 54, "DATE"]]}
{"text": "atcelt 2021. gada 22. decembra lēmumu, ar ko noraida 2021. gada 30. augusta sūdzību, ciktāl tajā tiek sniegts apstrīdētā lēmuma papildu pamatojums;", "label": [[7, 30, "DATE"], [53, 75, "DATE"]]}
{"text": "piespriest atbildētājai atlīdzināt tiesāšanās izdevumus.", "label": []}
{"text": "Pamati un galvenie argumenti", "label": []}
{"text": "Savas prasības pamatojumam prasītāji izvirza trīs pamatus, kuri būtībā ir identiski vai līdzīgi tiem pamatiem, kas norādīti lietā T-177/22 Arslan/Komisija.", "label": [[139, 145, "PER"], [146, 154, "ORG"]]}
