{"text": "Domstolens dom (första avdelningen) av den 13 december 2012 (begäran om förhandsavgörande från Sąd Okręgowy we Wrocławiu - Polen) - Josefina Lasocka mot Siger Technologie GmbH", "label": [[43, 59, "DATE"], [95, 120, "ORG"], [123, 128, "LOC"], [132, 148, "PER"], [153, 175, "ORG"]]}
{"text": "(Mål C-215/11)()", "label": []}
{"text": "(Förordning (EG) nr 1896/2006 - Europeiskt betalningsföreläggande - Ansökan om föreläggande uppfyller inte de formella förutsättningar som föreskrivs i den nationella lagstiftningen - Uttömmande reglering av de villkor som en ansökan ska uppfylla - Möjligheten att yrka ränta som löper fram till betalningen av huvudfordran)", "label": [[32, 42, "LOC"]]}
{"text": "Rättegångsspråk: polska", "label": [[17, 23, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Hänskjutande domstol", "label": []}
{"text": "Sąd Okręgowy we Wrocławiu", "label": [[0, 25, "ORG"]]}
{"text": "Parter i målet vid den nationella domstolen", "label": []}
{"text": "Kärande: Josefina Lasocka", "label": [[9, 25, "PER"]]}
{"text": "Svarande: Siger Technologie GmbH", "label": [[10, 32, "ORG"]]}
{"text": "Saken", "label": []}
{"text": "Begäran om förhandsavgörande - Sąd Okręgowy we Wrocławiu - Tolkning av artiklarna 4, 7, 8, 9 och 26 i Europaparlamentets och rådets förordning (EG) nr 1896/2006 av den 12 december 2006 om införande av ett europeiskt betalningsföreläggande (EUT L 399, s. 1) - Ansökan om ett europeiskt betalningsföreläggande, som inte uppfyller de formella villkoren enligt förordningen och de nationella bestämmelserna - Fråga om vilken rätt som ska tillämpas på förfarandet för att komplettera eller rätta ansökan - Möjligheten att kräva ränta på fordran från och med förfallodagen till dess att betalning sker", "label": [[31, 56, "ORG"], [102, 120, "ORG"], [125, 131, "ORG"], [168, 184, "DATE"], [205, 215, "LOC"], [274, 284, "LOC"]]}
{"text": "Domslut", "label": []}
{"text": "1)      Artikel 7 i Europaparlamentets och rådets förordning (EG) nr 1896/2006 av den 12 december 2006 om införande av ett europeiskt betalningsföreläggande ska tolkas så, att den på ett uttömmande sätt reglerar alla villkor som en ansökan om ett europeiskt betalningsföreläggande ska uppfylla.", "label": [[20, 38, "ORG"], [43, 49, "ORG"], [86, 102, "DATE"], [123, 133, "LOC"], [247, 257, "LOC"]]}
{"text": "Den nationella domstolen behåller, enligt artikel 25 i nämnda förordning och med förbehåll för villkoren i den artikeln, sin rätt att fastställa storleken på domstolsavgifterna enligt de regler som föreskrivs i dess nationella lagstiftning, under förutsättning att dessa regler inte är mindre förmånliga än dem som gäller liknande situationer som regleras av nationell rätt eller gör det i praktiken omöjligt eller orimligt svårt att utöva rättigheter som följer av unionsrätten.", "label": []}
{"text": "2)      Artiklarna 4 och 7.2 c i förordning nr 1896/2006 ska tolkas så, att de inte utgör hinder mot att sökanden, i sin ansökan om ett europeiskt betalningsföreläggande, yrkar ränta från och med förfallodagen till dess att betalning av huvudfordran sker.", "label": [[136, 146, "LOC"]]}
{"text": "3)      När svaranden åläggs att till sökanden utge ränta som löper fram till betalningen av huvudfordran, behåller den nationella domstolen möjligheten att konkret bestämma hur formuläret för ett europeiskt betalningsföreläggande, som återfinns i bilaga V till förordning nr 1896/2006, ska fyllas i, under förutsättning att det sålunda ifyllda formuläret gör det möjligt för svaranden att dels säkert utläsa det beslut som förpliktar vederbörande att utge ränta som löper fram till betalningen av kapitalbeloppet, dels klart identifiera räntesatsen och från vilken dag ränta har yrkats.", "label": [[197, 207, "LOC"]]}
{"text": "____________1   -   )  EUT C 219, 23.7.2011.", "label": [[34, 43, "DATE"]]}
