{"text": "Begäran om förhandsavgörande framställd av Verwaltungsgericht Berlin (Tyskland) den 13 november 2012 - Michał Bartłomiej Alekseev mot Förbundsrepubliken Tyskland", "label": [[43, 68, "ORG"], [70, 78, "LOC"], [84, 100, "DATE"], [103, 129, "PER"], [134, 161, "ORG"]]}
{"text": "(Mål C-513/12)", "label": []}
{"text": "Rättegångsspråk: tyska", "label": [[17, 22, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Hänskjutande domstol", "label": []}
{"text": "Verwaltungsgericht Berlin", "label": [[0, 25, "ORG"]]}
{"text": "Parter i målet vid den nationella domstolen", "label": []}
{"text": "Klagande: Michał Bartłomiej Alekseev", "label": [[10, 36, "PER"]]}
{"text": "Motpart: Förbundsrepubliken Tyskland", "label": [[9, 36, "ORG"]]}
{"text": "Tolkningsfrågor", "label": []}
{"text": "Utgör artikel 41.1 i tilläggsprotokollet till avtalet av den 2 september 1963 om upprättandet av en associering mellan Europeiska ekonomiska gemenskapen och Turkiet för övergångsperioden av 23 november 1970 (nedan kallat tilläggsprotokollet) och/eller artikel 13 i beslut nr 1/80 av den 19 september 1980 som antagits av associeringsrådet EEG - Turkiet (nedan kallat associeringsrådets beslut) hinder för en nationell bestämmelse, som antogs efter det att de förstnämnda bestämmelserna hade trätt i kraft, i vilken det för den första inresan för en familjemedlem till en turkisk medborgare, som har sådan rättslig ställning som avses i artikel 6 i associeringsrådets beslut nr 1/80, uppställs ett krav på att familjemedlemmen före inresan ska styrka att han eller hon på ett enkelt sätt kan göra sig förstådd på tyska?", "label": [[61, 77, "DATE"], [119, 152, "ORG"], [157, 164, "ORG"], [190, 206, "DATE"], [287, 304, "DATE"], [321, 352, "ORG"], [367, 385, "ORG"], [571, 578, "LOC"], [812, 817, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Om fråga 1 ska besvaras nekande: Utgör artikel 7.2 första stycket i rådets direktiv 2003/86/EG av den 22 september 2003 om rätt till familjeåterförening hinder för den nationella bestämmelse som beskrivs i fråga 1?", "label": [[68, 74, "ORG"], [102, 119, "DATE"]]}
{"text": "____________1   -   EUT L 251, 3.10.2003, s. 12", "label": [[31, 40, "DATE"]]}
