{"text": "Domstolens beslut (nionde avdelningen) av den 6 maj 2020 – Kersting Horváth mot Europaparlamentet", "label": [[0, 10, "ORG"], [19, 37, "ORG"], [46, 56, "DATE"], [59, 75, "PER"], [80, 97, "ORG"]]}
{"text": "(Mål C-628/19 P)(1 )", "label": []}
{"text": "(Överklagande – Europaparlamentet – Bestämmelser för kostnadsersättning och andra ersättningar till Europaparlamentets ledamöter – Ersättning för kostnader för assistentstöd till parlamentsledamöter – Återkrav av felaktigt utbetalda belopp)", "label": [[16, 33, "ORG"], [100, 118, "ORG"], [119, 128, "PROFESSION"], [179, 198, "PROFESSION"]]}
{"text": "Rättegångsspråk: ungerska", "label": [[17, 25, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Parter", "label": []}
{"text": "Klagande: Kersting Horváth (ombud: Y. Kuzmenko, ügyvéd)", "label": [[10, 26, "PER"], [28, 33, "PROFESSION"], [35, 46, "PER"], [48, 54, "PROFESSION"]]}
{"text": "Övrig part i målet: Europaparlamentet (ombud: H. Gerasimov och L. Torres)", "label": [[20, 37, "ORG"], [39, 44, "PROFESSION"], [46, 58, "PER"], [63, 72, "PER"]]}
{"text": "Avgörande", "label": []}
{"text": "Överklagandet ogillas såsom uppenbart ogrundat.", "label": []}
{"text": "Kersting Horváth ska ersätta rättegångskostnaderna.", "label": [[0, 16, "PER"]]}
{"text": "(1 ) EUT C 372, 4.11.2019.", "label": [[16, 25, "DATE"]]}
