{"text": "Beslut meddelat av tribunalens ordförande av den 4 maj 2020 – Morozov m.fl. mot kommissionen", "label": [[19, 30, "ORG"], [31, 41, "PROFESSION"], [45, 59, "DATE"], [62, 69, "PER"], [80, 92, "ORG"]]}
{"text": "(mål T‑146/20 R)", "label": []}
{"text": "”Interimistiskt förfarande – Personalmål – Val av Luxemburgs lokalavdelning av kommissionens personalkommitté – Giltighet – Institutionens kontrollskyldighet – Ansökan om interimistiska åtgärder – Framstår inte vid första påseendet som faktiskt och rättsligt befogat (fumus boni juris)”", "label": [[50, 60, "LOC"], [79, 109, "ORG"]]}
{"text": "1. Interimistiskt förfarande – Uppskov med verkställigheten – Interimistiska åtgärder – Villkor för beviljande – Fumus boni juris – Situation som ställer krav på skyndsamhet – Allvarlig och irreparabel skada – Kumulativ karaktär – I vilken ordning och på vilket sätt prövning ska ske – Utrymme för skönsmässig bedömning för domaren med behörighet att besluta om interimistiska åtgärder – Avvägning mellan samtliga intressen som är i fråga", "label": [[324, 331, "PROFESSION"]]}
{"text": "(Artiklarna 256.1, 278 och 279 FEUF; tribunalens rättegångsregler, artikel 156.3)", "label": [[37, 48, "ORG"]]}
{"text": "(se punkterna 17–20 och 26)", "label": []}
{"text": "2. Tjänstemän – Representation – Personalkommitté – Val – Giltighet – Skyldighet för institutionerna att säkerställa att valen genomförs på rätt sätt – Räckvidd", "label": [[33, 49, "ORG"]]}
{"text": "(Tjänsteföreskrifterna, artiklarna 9.2, 90 och 91)", "label": []}
{"text": "(se punkterna 24 och 25)", "label": []}
{"text": "3. Tjänstemän – Representation – Personalkommitté – Val – Anställningsvillkoren för den centrala kommittén och kommissionens personalkommittés lokalavdelningar – Information som ska ges till väljarna – En kandidats anknytning till eller stöd från en fackförening eller yrkessammanslutning – Valfri och sekundär uppgift", "label": [[33, 49, "ORG"], [84, 106, "ORG"], [111, 142, "ORG"]]}
{"text": "(Tjänsteföreskrifterna, artikel 9.2)", "label": []}
{"text": "(se punkterna 36–38)", "label": []}
{"text": "Saken", "label": []}
{"text": "Talan enligt artikel 270 FEUF och enligt artikel 91.4 i tjänsteföreskrifterna för tjänstemännen i Europeiska unionen om, i första hand, dels uppskov med verkställigheten av, för det första, valkontorets meddelande den 26 november 2019 om kungörelse av valresultaten för lokalavdelningen i Luxemburg av kommissionens personalkommitté, för det andra, kommissionens beslut den 28 november 2019 om beräkningen av representationen av de fackliga organisationerna i kommittén, för det tredje, mandatet för lokalavdelningen i Luxemburg av kommissionens personalkommitté efter valet i november 2019, för det fjärde, lokalavdelningen i Luxemburg av kommissionens personalkommittés utseende av sina delegater till kommissionens centrala personalkommitté, för det femte, samtliga beslut om tilldelning av ytterligare resurser till kommissionens personalrepresentanter, dels att förplikta kommissionen att låta den avgående personalkommittén fram till den dag då dom i målet meddelas, varvid detta mandat begränsas till pågående ärenden och, i andra hand, dels att förplikta kommissionen att begränsa mandatet för lokalavdelningen i Luxemburg av kommissionens personalkommitté efter valet i november 2019 till de pågående ärendena, dels att förplikta denna lokalavdelning att utse de representanter som Union syndicale Luxembourg föreslagit till kommissionens centrala personalkommitté.", "label": [[98, 116, "ORG"], [190, 202, "ORG"], [218, 234, "DATE"], [289, 298, "LOC"], [302, 332, "ORG"], [349, 362, "ORG"], [374, 390, "DATE"], [519, 528, "LOC"], [532, 562, "ORG"], [577, 590, "DATE"], [627, 636, "LOC"], [640, 671, "ORG"], [689, 698, "PROFESSION"], [704, 743, "ORG"], [820, 833, "ORG"], [834, 856, "PROFESSION"], [877, 889, "ORG"], [1063, 1075, "ORG"], [1121, 1130, "LOC"], [1134, 1164, "ORG"], [1179, 1192, "DATE"], [1272, 1286, "PROFESSION"], [1291, 1317, "ORG"], [1334, 1373, "ORG"]]}
{"text": "Avgörande", "label": []}
{"text": "1) Ansökan om interimistiska åtgärder avslås.", "label": []}
{"text": "2) Frågan om rättegångskostnader anstår.", "label": []}
