{"text": "Tribunalens beslut av den 16 oktober 2020 – Gauthier mot kommissionen", "label": [[0, 11, "ORG"], [26, 41, "DATE"], [44, 52, "PER"], [57, 69, "ORG"]]}
{"text": "(Mål T-13/20)1", "label": []}
{"text": "(Talan om ogiltigförklaring – Personalmål – Internt uttagningsprov COM/1/AD 10/18 (AD 10) – Ansökan har ingetts medelst det formulär som var avsett för detta ändamål och som avses i artikel 2 i bilaga III till tjänsteföreskrifterna – Ansökan om att få delta i uttagningsprovet har även ingetts på separat papper till tillsättningsmyndigheten – Kvalifikationskrav – Uttagningskommitténs beslut att underkänna ansökan – Uttagningskommitténs avslag på sökandens begäran om omprövning eftersom denna framställts för sent – Tillsättningsmyndighetens beslut att avslå sökandens begäran att inte tillämpa ett av de villkor som angetts i meddelandet om uttagningsprov, så att sökanden skulle kunna delta i uttagningsprovet – Sökanden har bestridit tillsättningsmyndighetens, och inte uttagningskommitténs, beslut – Berättigat intresse av att få saken prövad – Avvisning)", "label": []}
{"text": "Rättegångsspråk: engelska", "label": [[17, 25, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Parter", "label": []}
{"text": "Sökande: Valdek Gauthier (Anvers-Berchem, Belgien) (ombud: B. Khan, Radca Prawny)", "label": [[9, 24, "PER"], [26, 49, "LOC"], [52, 57, "PROFESSION"], [59, 66, "PER"], [68, 80, "PROFESSION"]]}
{"text": "Svarande: Europeiska kommissionen (ombud: L. Smirnova och U. Svensson)", "label": [[10, 33, "ORG"], [35, 40, "PROFESSION"], [42, 53, "PER"], [58, 69, "PER"]]}
{"text": "Saken", "label": []}
{"text": "Talan enligt artikel 270 FEUF om ogiltigförklaring av kommissionens beslut av den 14 mars 2019, varigenom tillsättningsmyndigheten vid denna institution avslog sökandens begäran att få delta det interna uttagningsprovet COM/1/AD 10/18 (AD 10), av det skälet att sökanden inte uppfyllde villkoret att vederbörande måste ha uppnått lönegrad AD 8, vilket framgick av meddelandet om uttagningsprov.", "label": [[54, 67, "ORG"], [82, 94, "DATE"]]}
{"text": "Avgörande", "label": []}
{"text": "Talan avvisas.", "label": []}
{"text": "Valdek Gauthier ska ersätta rättegångskostnaderna.", "label": [[0, 15, "PER"]]}
{"text": "____________", "label": []}
{"text": "1 EUT C 95, 23.03.2020", "label": [[12, 22, "DATE"]]}
