{"text": "Begäran om förhandsavgörande framställd av Consiglio di Stato (Italien) den 28 september 2020 – Sisal Entertainment SpA mot Agenzia delle Dogane e dei Monopoli", "label": [[43, 61, "ORG"], [63, 70, "LOC"], [76, 93, "DATE"], [96, 119, "ORG"], [124, 159, "ORG"]]}
{"text": "(Mål C-480/20)", "label": []}
{"text": "Rättegångsspråk: italienska", "label": [[17, 27, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Hänskjutande domstol", "label": []}
{"text": "Consiglio di Stato", "label": [[0, 18, "ORG"]]}
{"text": "Parter i det nationella målet", "label": []}
{"text": "Klagande: Sisal Entertainment SpA", "label": [[10, 33, "ORG"]]}
{"text": "Motpart: Agenzia delle Dogane e dei Monopoli", "label": [[9, 44, "ORG"]]}
{"text": "Tolkningsfrågor", "label": []}
{"text": "Är det förenligt med etableringsfriheten som garanteras i artikel 49 FEUF och med friheten att tillhandahålla tjänster som garanteras i artikel 56 FEUF att införa en bestämmelse som den i artikel 1.649 i lag nr 190/14, som innebär att ersättning och provision minskas enbart för en begränsad och specifik kategori av aktörer, nämligen enbart för spelautomataktörer, och inte för alla aktörer inom spelbranschen?", "label": []}
{"text": "Är det förenligt med den unionsrättsliga principen om skydd för berättigade förväntningar att införa en bestämmelse som den i artikel 1.649 i lag nr 190/14, som innebär att den provision som anges i ett koncessionsavtal som ingåtts mellan ett företag och en italiensk statlig förvaltningsmyndighet minskas under avtalets löptid?", "label": [[258, 297, "ORG"]]}
