{"text": "Överklagande ingett den 18 november 2020 – Canisius mot EUIPO - Beiersdorf (CCLABELLE VIENNA)", "label": [[24, 40, "DATE"], [43, 51, "ORG"], [56, 61, "ORG"], [64, 74, "ORG"], [76, 92, "TITLE"]]}
{"text": "Parter", "label": []}
{"text": "Klagande: Zaharia Klara Omelius (Wien, Österrike) (ombud: advokaten B. Ponomarenko,)", "label": [[10, 31, "PER"], [33, 48, "LOC"], [51, 56, "PROFESSION"], [58, 67, "PROFESSION"], [68, 82, "PER"]]}
{"text": "Motpart vid överklagandenämnden: Beiersdorf AG (Hamburg, Tyskland)", "label": [[33, 46, "ORG"], [48, 65, "LOC"]]}
{"text": "Varumärkessökande: Klaganden", "label": []}
{"text": "Omtvistat varumärke: Ansökan om registrering som EU-varumärke av figurmärke innehållande ordelementet CCLABELLE VIENNA – EU-varumärke nr 17 592 461", "label": [[49, 51, "LOC"], [102, 118, "TITLE"], [121, 123, "LOC"], [134, 147, "IDNUM"]]}
{"text": "Överklagat beslut: Beslut meddelat av EUIPO:s fjärde överklagandenämnd den 16 september 2020 (ärende R 2233/2019-4).", "label": [[38, 43, "ORG"], [75, 92, "DATE"]]}
{"text": "Klaganden yrkar att tribunalen ska:", "label": [[20, 30, "ORG"]]}
{"text": "delvis ogiltigförklara det överklagade beslutet, i den del invändningen godtogs med avseende på varor i klasserna 3 och 16,", "label": []}
{"text": "förplikta motparten och Beiersdorf, om Beiersdorf skulle intervenera, att bära sina kostnader och ersätta klagandens rättegångskostnader,", "label": [[24, 34, "ORG"], [39, 49, "ORG"]]}
{"text": "ogilla Beiersdorfs invändning mot registrering nr 17 592 461 och förelägga EUIPO godta den (omtvistade) ansökan nr 17 592 461 med avseende på samtliga varor och tjänster som omfattas av ansökan i klasserna 3, 16 och 25, samt förplikta Beiersdorf att bära sina kostnader och ersätta klagandens kostnader i samband med invändningsförfarandet.", "label": [[7, 18, "ORG"], [47, 60, "IDNUM"], [75, 80, "ORG"], [112, 125, "IDNUM"], [235, 245, "ORG"]]}
{"text": "Grunder", "label": []}
{"text": "Felaktig tillämpning av artikel 8.5 i Europaparlamentets och rådet förordning (EU) 2017/1001.", "label": [[38, 56, "ORG"], [61, 66, "ORG"]]}
