{"text": "Domstolens dom (första avdelningen) av den 25 februari 2021 – Peter Portelli mot kommissionen", "label": [[0, 10, "ORG"], [16, 34, "ORG"], [43, 59, "DATE"], [62, 76, "PER"], [81, 93, "ORG"]]}
{"text": "(Mål C-615/19 P)(1 )", "label": []}
{"text": "(Överklagande – Skadeståndstalan – Europeiska unionens utomobligatoriska skadeståndsansvar – Europeiska kommissionens och Europeiska byrån för bedrägeribekämpnings (Olaf) påstått rättsstridiga agerande – En kommissionsledamots avgång från tjänsten – Förfarandebestämmelser som reglerar Olafs undersökning – Inledande av en undersökning – Rätten att yttra sig – Olafs övervakningskommitté – Oskuldspresumtion – Uppskattning av den påstådda skadan)", "label": [[35, 54, "ORG"], [93, 117, "ORG"], [122, 170, "ORG"], [286, 291, "ORG"], [361, 387, "ORG"]]}
{"text": "Rättegångsspråk: engelska", "label": [[17, 25, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Parter", "label": []}
{"text": "Klagande: Peter Portelli (ombud: G. Allen och E. Robertson, avocats)", "label": [[10, 24, "PER"], [26, 31, "PROFESSION"], [33, 41, "PER"], [46, 58, "PER"], [60, 67, "PROFESSION"]]}
{"text": "Övriga parter i målet: Europeiska kommissionen (ombud: I. Z. Etienne och B. Ampuero Silva)", "label": [[23, 46, "ORG"], [48, 53, "PROFESSION"], [55, 68, "PER"], [73, 89, "PER"]]}
{"text": "Domslut", "label": []}
{"text": " ", "label": []}
{"text": "Överklagandet ogillas.", "label": []}
{"text": "Peter Portelli ska bära sina rättegångskostnader och ersätta de kostnader som uppkommit för Europeiska kommissionen.", "label": [[0, 14, "PER"], [92, 115, "ORG"]]}
{"text": "____________", "label": []}
{"text": "(1 ) EUT C 328, 30.09.2019.", "label": [[16, 26, "DATE"]]}
