{"text": "Domstolens beslut (åttonde avdelningen) av den 3 mars 2021 (begäran om förhandsavgörande från Juzgado de lo Social n° 41 de Madrid - Spanien) – LW mot Fondo de Garantía Salarial (Fogasa)", "label": [[0, 10, "ORG"], [19, 38, "ORG"], [47, 58, "DATE"], [94, 130, "ORG"], [133, 140, "LOC"], [144, 146, "PER"], [151, 186, "ORG"]]}
{"text": "(Mål C-841/19)(1 )", "label": []}
{"text": "(Begäran om förhandsavgörande – Artikel 99 i domstolens rättegångsregler – Direktiv 2006/54/EG – Artiklarna 2.1 och 4 – Lika lön för manliga och kvinnliga arbetstagare – Ramavtalet om deltidsarbete – Klausul 4 – Deltidsarbetande, huvudsakligen kvinnor – Nationell institution som garanterar att de berörda arbetstagarna får betalt för fordringar som inte har betalats av deras insolventa arbetsgivare – Övre gräns för betalning av dessa fordringar – En lägre övre gräns för deltidsarbetande beräknad efter dessas arbetstid i förhållande till arbetstiden för heltidsarbetande – Principen om tidsproportionalitet)", "label": [[45, 55, "ORG"]]}
{"text": "Rättegångsspråk: spanska", "label": [[17, 24, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Hänskjutande domstol", "label": []}
{"text": "Juzgado de lo Social n° 41 de Madrid", "label": [[0, 36, "ORG"]]}
{"text": "Parter i målet vid den nationella domstolen", "label": []}
{"text": "Kärande: LW", "label": [[9, 11, "PER"]]}
{"text": "Svarande: Fondo de Garantía Salarial (Fogasa)", "label": [[10, 45, "ORG"]]}
{"text": "Avgörande", "label": []}
{"text": "Artiklarna 2.1 och 4 i Europaparlamentets och rådets direktiv 2006/54/EG av den 5 juli 2006 om genomförandet av principen om lika möjligheter och likabehandling av kvinnor och män i arbetslivet ska tolkas så, att de inte utgör hinder för en nationell lagstiftning som, såvitt avser den ansvariga nationella institutionens betalning av lön och ersättning som inte betalats ut till arbetstagarna på grund av arbetsgivarens insolvens, föreskriver en övre gräns för denna betalning när det gäller heltidsarbetande och en nedsättning av denna övre gräns när det gäller deltidsarbetande i proportion till den arbetstid dessa sistnämnda har fullgjort i förhållande till arbetstiden för heltidsarbetande.", "label": [[23, 41, "ORG"], [46, 52, "ORG"], [80, 91, "DATE"]]}
{"text": "____________", "label": []}
{"text": "(1 ) EUT C 45, 10.2.2020.", "label": [[15, 24, "DATE"]]}
