{"text": "Tribunalens dom (andra avdelningen) av den 21 december 2021 – EFFAS/EUIPO – CFA Institute (CEFA Certified European Financial Analyst)", "label": [[0, 11, "ORG"], [17, 34, "ORG"], [43, 59, "DATE"], [62, 67, "ORG"], [68, 73, "ORG"], [76, 89, "ORG"], [91, 132, "TITLE"]]}
{"text": "(mål T‑369/20)", "label": []}
{"text": "”EU-varumärke – Invändningsförfarande – Ansökan om registrering som EU-varumärke av ordmärket CEFA Certified European Financial Analyst – Det äldre EU-ordmärket CFA – Relativt registreringshinder – Artikel 8.1 b i förordning (EG) nr 207/2009 (nu artikel 8.1 b i förordning (EU) 2017/1001)”", "label": [[1, 3, "LOC"], [68, 70, "LOC"], [94, 135, "TITLE"], [148, 150, "LOC"], [161, 164, "TITLE"]]}
{"text": "1. EU-varumärke – Definition och förvärv av EU-varumärke – Relativa registreringshinder – Invändning från innehavaren av ett identiskt eller liknande äldre varumärke som registrerats för varor eller tjänster som är identiska eller av liknande slag – Risk för förväxling med det äldre varumärket – Bedömningskriterier", "label": [[3, 5, "LOC"], [44, 46, "LOC"]]}
{"text": "(Rådets förordning nr 207/2009, artikel 8.1 b)", "label": [[1, 7, "ORG"]]}
{"text": "(se punkterna 19–21)", "label": []}
{"text": "2. EU-varumärke – Definition och förvärv av EU-varumärke – Relativa registreringshinder – Invändning från innehavaren av ett identiskt eller liknande äldre varumärke som registrerats för varor eller tjänster som är identiska eller av liknande slag – Risk för förväxling med det äldre varumärket – Bedömning av risken för förväxling – Fastställande av omsättningskretsen – Omsättningskretsens uppmärksamhetsnivå – Yrkesutbildning och utbildning", "label": [[3, 5, "LOC"], [44, 46, "LOC"]]}
{"text": "(Rådets förordning nr 207/2009, artikel 8.1 b)", "label": [[1, 7, "ORG"]]}
{"text": "(se punkterna 28, 29 och 31)", "label": []}
{"text": "3. EU-varumärke – Definition och förvärv av EU-varumärke – Relativa registreringshinder – Invändning från innehavaren av ett identiskt eller liknande äldre varumärke som registrerats för varor eller tjänster som är identiska eller av liknande slag – Risk för förväxling med det äldre varumärket – Ordmärkena CEFA Certified European Financial Analyst och CFA", "label": [[3, 5, "LOC"], [44, 46, "LOC"], [308, 349, "TITLE"], [354, 357, "TITLE"]]}
{"text": "(Rådets förordning nr 207/2009, artikel 8.1 b)", "label": [[1, 7, "ORG"]]}
{"text": "(se punkterna 32, 34, 35 och 47–49)", "label": []}
{"text": "4. EU-varumärke – Definition och förvärv av EU-varumärke – Relativa registreringshinder – Invändning från innehavaren av ett identiskt eller liknande äldre varumärke som registrerats för varor eller tjänster som är identiska eller av liknande slag – Risk för förväxling med det äldre varumärket – Risk för association – Äldre varumärken som är utformade så att de kan anses ingå i samma familj eller serie – Villkor", "label": [[3, 5, "LOC"], [44, 46, "LOC"]]}
{"text": "(Rådets förordning nr 207/2009, artikel 8.1 b)", "label": [[1, 7, "ORG"]]}
{"text": "(se punkt 45)", "label": []}
{"text": "Saken", "label": []}
{"text": "Överklagande av det beslut som meddelades av EUIPO:s femte överklagandenämnd den 31 mars 2020 (ärende R 1082/2019–5) om ett invändningsförfarande mellan CFA Institute och EFFAS.", "label": [[45, 50, "ORG"], [81, 93, "DATE"], [153, 166, "ORG"], [171, 176, "ORG"]]}
{"text": "Domslut", "label": []}
{"text": " ", "label": []}
{"text": "1)", "label": []}
{"text": "Det beslut som meddelades av femte överklagandenämnden vid Europeiska unionens immaterialrättsmyndighet (EUIPO) den 31 mars 2020 (ärende R 1082/2019–5) ogiltigförklaras.", "label": [[59, 111, "ORG"], [116, 128, "DATE"]]}
{"text": "2)", "label": []}
{"text": "EUIPO ska bära sina rättegångskostnader och ersätta de kostnader som har uppkommit för European Federation of Financial Analysts’ Societies (EFFAS).", "label": [[0, 5, "ORG"], [87, 147, "ORG"]]}
{"text": "3)", "label": []}
{"text": "CFA Institute ska bära sina rättegångskostnader.", "label": [[0, 13, "ORG"]]}
