{"text": "Överklagande ingett den 24 december 2021 – European Food mot EUIPO - Société des produits Nestlé (FITNESS)", "label": [[24, 40, "DATE"], [43, 56, "ORG"], [61, 66, "ORG"], [69, 96, "ORG"], [98, 105, "TITLE"]]}
{"text": "Parter", "label": []}
{"text": "Klagande: European Food SA (Drăgăneşti, Rumänien) (ombud: advokaten K. Busch)", "label": [[10, 26, "ORG"], [28, 48, "LOC"], [51, 56, "PROFESSION"], [58, 67, "PROFESSION"], [68, 76, "PER"]]}
{"text": "Motpart vid överklagandenämnden: Société des produits Nestlé SA (Vevey, Schweiz)", "label": [[33, 63, "ORG"], [65, 79, "LOC"]]}
{"text": "Uppgifter om förfarandet vid EUIPO", "label": [[29, 34, "ORG"]]}
{"text": "Innehavare av det omtvistade varumärket: Motparten vid överklagandenämnden", "label": []}
{"text": "Omtvistat varumärke: EU-ordmärket FITNESS – EU-varumärke nr 2 470 326", "label": [[21, 23, "LOC"], [34, 41, "TITLE"], [44, 46, "LOC"], [57, 69, "IDNUM"]]}
{"text": "Förfarande vid EUIPO: Ogiltighetsförfarande", "label": [[15, 20, "ORG"]]}
{"text": "Klaganden yrkar att tribunalen ska", "label": [[20, 30, "ORG"]]}
{"text": "i första hand, ogiltigförklara det överklagade beslutet,", "label": []}
{"text": "i andra hand, ändra det överklagade beslutet och bifalla överklagandet av det beslut som meddelats av annulleringsenheten i ogiltighetsförfarande nr 5 802 C, och", "label": [[102, 121, "ORG"]]}
{"text": "förplikta EUIPO att ersätta rättegångskostnaderna.", "label": [[10, 15, "ORG"]]}
{"text": "Grunder", "label": []}
{"text": "Åsidosättande av artikel 65.6 i rådets förordning (EG) 207/2009.", "label": [[32, 38, "ORG"]]}
{"text": "Åsidosättande av artikel 76 i rådets förordning (EG) 207/2009 och reglerna 37 och 50.1 i kommissionens förordning (EG) nr 2868/95.", "label": [[30, 36, "ORG"], [89, 102, "ORG"]]}
{"text": "Åsidosättande av artikel 7.1 b, jämförd med artikel 52.1 a i rådets förordning (EG) 207/2009.", "label": [[61, 67, "ORG"]]}
{"text": "Åsidosättande av artikel 7.1 c, jämförd med artikel 52.1 och 52.2 i rådets förordning (EG) 207/2009.", "label": [[68, 74, "ORG"]]}
