{"text": "Talan väckt den 4 april 2022 – Luis m.fl. mot kommissionen", "label": [[16, 28, "DATE"], [31, 35, "PER"], [46, 58, "ORG"]]}
{"text": "(Mål T-177/22)", "label": []}
{"text": "Rättegångsspråk: franska", "label": [[17, 24, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Parter", "label": []}
{"text": "Sökande: A. Luis (Barcelona, Spanien), jämte ytterligare nio sökande (ombud: advokaten W. de Santis)", "label": [[9, 16, "PER"], [18, 36, "LOC"], [70, 75, "PROFESSION"], [77, 86, "PROFESSION"], [87, 99, "PER"]]}
{"text": "Svarande: Europeiska kommissionen", "label": [[10, 33, "ORG"]]}
{"text": "Yrkanden", "label": []}
{"text": "Sökandena yrkar att tribunalen ska", "label": [[20, 30, "ORG"]]}
{"text": "ogiltigförklara sökandenas lönebesked för juni 2021, såtillvida de utgör ett beslut om att den schablonersättning som ska täcka resekostnader för resor från tjänstgöringsorten till ursprungsorten ska upphöra,", "label": [[42, 51, "DATE"]]}
{"text": "ogiltigförklara beslutet av den 22 december 2021 med avslag på sökandenas klagomål av den 30 augusti 2021, såtillvida detta beslut anger en kompletterande motivation till det omtvistade beslutet,", "label": [[32, 48, "DATE"], [90, 105, "DATE"]]}
{"text": "förplikta svaranden att ersätta rättegångskostnaderna.", "label": []}
{"text": "Grunder och huvudargument", "label": []}
{"text": "Till stöd för sin talan åberopar sökandena tre grunder som i allt väsentligt är identiska eller jämförbara med de som åberopats i mål T-177/22, Arslan/kommissionen.", "label": [[144, 150, "PER"], [151, 163, "ORG"]]}
