{"text": "2020 m. gegužės 6 d. pareikštas ieškinys byloje Rochem Group / EUIPO – Rochem Marine (ROCHEM)", "label": [[0, 20, "DATE"], [48, 60, "ORG"], [63, 68, "ORG"], [71, 84, "ORG"], [86, 92, "TITLE"]]}
{"text": "Šalys", "label": []}
{"text": "Ieškovė: Rochem Group AG (Cugas, Šveicarija), atstovaujama advokato P. Bogumil Franciszek", "label": [[9, 24, "ORG"], [26, 43, "LOC"], [59, 67, "PROFESSION"], [68, 89, "PER"]]}
{"text": "Prekių ženklo, dėl kurio kilo ginčas, savininkė: ieškovė.", "label": []}
{"text": "Prekių ženklas, dėl kurio kilo ginčas: tarptautinis vaizdinis prekių ženklas ROCHEM, kurio registracija galioja Europos Sąjungoje – Europos Sąjungoje galiojanti tarptautinė registracija Nr. 1 151 485.", "label": [[77, 83, "TITLE"], [112, 129, "LOC"], [132, 149, "LOC"], [186, 199, "IDNUM"]]}
{"text": "Procedūra EUIPO: registracijos panaikinimo procedūra.", "label": [[10, 15, "ORG"]]}
{"text": "panaikinti ginčijamą sprendimą,", "label": []}
{"text": "nurodyti EUIPO priimti naują sprendimą, kuriuo būtų atmestas prašymas pripažinti tarptautinio prekių ženklo Nr. 1 151 485 registraciją negaliojančia taip pat 11 ir 40 klasėms,", "label": [[9, 14, "ORG"], [108, 121, "IDNUM"]]}
{"text": "nurodyti EUIPO ir įstojusiai į bylą šaliai, jei kita procedūros Apeliacinėje taryboje šalis dalyvautų Bendrojo Teismo procese, padengti savo bylinėjimosi išlaidas ir iš jų priteisti ieškovės bylinėjimosi ir kitas išlaidas.", "label": [[9, 14, "ORG"], [64, 85, "ORG"], [102, 117, "ORG"]]}
{"text": "Pagrindai, kuriais remiamasi", "label": []}
