{"text": "2020 m. gegužės 6 d. Teisingumo Teismo (devintoji kolegija) nutartis byloje Kersting Horváth / Europos Parlamentas", "label": [[0, 20, "DATE"], [21, 59, "ORG"], [76, 92, "PER"], [95, 114, "ORG"]]}
{"text": "(Byla C-628/19 P)", "label": []}
{"text": "(Apeliacinis skundas – Europos Parlamentas – Europos Parlamento narių išlaidų kompensavimo ir išmokų mokėjimo nuostatai – Išmokos Parlamento narių padėjėjams – Nepagrįstai išmokėtų sumų išieškojimas)", "label": [[23, 42, "ORG"], [45, 63, "ORG"], [64, 69, "PROFESSION"], [130, 140, "ORG"], [141, 157, "PROFESSION"]]}
{"text": "Proceso kalba: vengrų", "label": [[15, 21, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Šalys", "label": []}
{"text": "Apeliantas: Kersting Horváth, atstovaujamas ügyvéd Y. Kuzmenko", "label": [[12, 28, "PER"], [30, 50, "PROFESSION"], [51, 62, "PER"]]}
{"text": "Kita apeliacinio proceso šalis: Europos Parlamentas, atstovaujamas H. Gerasimov ir L. Torres", "label": [[32, 51, "ORG"], [53, 66, "PROFESSION"], [67, 79, "PER"], [83, 92, "PER"]]}
{"text": "Rezoliucinė dalis", "label": []}
{"text": "1. Atmesti apeliacinį skundą kaip akivaizdžiai nepagrįstą.", "label": []}
{"text": "2. Kersting Horváth padengia bylinėjimosi išlaidas.", "label": [[3, 19, "PER"]]}
{"text": "OL C 372, 2019 11 4.", "label": [[10, 19, "DATE"]]}
