{"text": "2020 m. gegužės 4 d. Bendrojo Teismo pirmininko nutartis Morozov ir kt. / Komisija", "label": [[0, 20, "DATE"], [21, 36, "ORG"], [37, 47, "PROFESSION"], [57, 64, "PER"], [74, 82, "ORG"]]}
{"text": "(Byla T‑146/20 R)", "label": []}
{"text": "„Laikinųjų apsaugos priemonių taikymas – Viešoji tarnyba – Komisijos personalo komiteto vietos personalo skyriaus Liuksemburge rinkimai – Teisėtumas – Institucijai tenkanti kontrolės pareiga – Laikinųjų apsaugos priemonių prašymas – Fumus boni juris nebuvimas“", "label": [[59, 87, "ORG"], [114, 126, "LOC"]]}
{"text": "1. Laikinųjų apsaugos priemonių taikymas – Vykdymo sustabdymas – Laikinosios apsaugos priemonės – Taikymo sąlygos – „Fumus boni juris“ – Skuba – Rimta ir nepataisoma žala – Kumuliacinis pobūdis – Nagrinėjimo eiliškumas ir tikrinimo būdas – Laikinąsias apsaugos priemones taikančio teisėjo diskrecija – Visų nagrinėjamų interesų palyginimas", "label": [[281, 288, "PROFESSION"]]}
{"text": "(SESV 256 straipsnio 1 dalis, 278 ir 279 straipsniai; Bendrojo Teismo procedūros reglamento 156 straipsnio 3 dalis)", "label": [[54, 69, "ORG"]]}
{"text": "(žr. 17–20, 26 punktus)", "label": []}
{"text": "2. Pareigūnai – Atstovavimas – Personalo komitetas – Rinkimai – Teisėtumas – Institucijų pareiga užtikrinti rinkimų teisėtumą – Apimtis", "label": [[31, 50, "ORG"]]}
{"text": "(Pareigūnų tarnybos nuostatų 9 straipsnio 2 dalis, 90 ir 91 straipsniai)", "label": []}
{"text": "(žr. 24, 25 punktus)", "label": []}
{"text": "3. Pareigūnai – Atstovavimas – Personalo komitetas – Rinkimai – Komisijos personalo komiteto centriniam komitetui ir vietos skyriams taikomos nuostatos – Informacija, su kuria turi būti supažindinti rinkėjai – Kandidato narystė profesinėje sąjungoje ar profesinėje organizacijoje arba jos palaikomas kandidatas – Papildomas ir antrinis veiksnys", "label": [[31, 50, "ORG"], [64, 113, "ORG"]]}
{"text": "(Pareigūnų tarnybos nuostatų 9 straipsnio 2 dalis)", "label": []}
{"text": "(žr. 36–38 punktus)", "label": []}
{"text": "Dalykas", "label": []}
{"text": "Pagal SESV 270 straipsnį ir Europos Sąjungos pareigūnų tarnybos nuostatų 91 straipsnio 4 dalį pateiktas prašymas sustabdyti vykdymą, pirma, 2019 m. lapkričio 26 d. rinkimų komisijos rašto, kuriuo skelbiami Komisijos personalo komiteto vietos personalo skyriaus Liuksemburge rinkimų rezultatai, antra, 2019 m. lapkričio 28 d. Komisijos sprendimo dėl profesinių sąjungų ar profesinių organizacijų atstovavimo teisių Komisijoje nustatymo, trečia, Komisijos personalo komiteto vietos personalo skyriaus Liuksemburge mandato, gauto pasibaigus 2019 m. lapkričio mėn. rinkimams, ketvirta, Komisijos personalo komiteto vietos personalo skyriaus Liuksemburge atstovų skyrimą į centrinį Komisijos personalo komitetą, penkta, bet kurio sprendimo, susijusio su papildomų lėšų Komisijos personalo atstovams skyrimu, ir įpareigoti Komisiją išlaikyti kadenciją baigiančio Personalo komiteto įgaliojimus, kol bus paskelbtas sprendimas pagrindinėje byloje, apribojant šiuos įgaliojimus einamųjų reikalų tvarkymu ir, subsidiariai, įpareigoti, pirma, Komisiją apriboti Komisijos personalo komiteto vietos personalo skyriaus Liuksemburge mandatą, gautą pasibaigus 2019 m. lapkričio mėn. rinkimams, einamųjų reikalų tvarkymu, ir antra, šį vietos skyrių paskirti į centrinį Komisijos personalo komitetą atstovus, kuriuos pasiūlė Union syndicale Luxembourg.", "label": [[28, 44, "LOC"], [140, 163, "DATE"], [206, 234, "ORG"], [261, 273, "LOC"], [301, 324, "DATE"], [325, 334, "ORG"], [414, 424, "ORG"], [444, 472, "ORG"], [499, 511, "LOC"], [538, 560, "DATE"], [582, 610, "ORG"], [637, 649, "LOC"], [650, 657, "PROFESSION"], [677, 705, "ORG"], [764, 773, "ORG"], [784, 793, "PROFESSION"], [817, 825, "ORG"], [857, 875, "ORG"], [1032, 1040, "ORG"], [1050, 1078, "ORG"], [1105, 1117, "LOC"], [1144, 1166, "DATE"], [1252, 1280, "ORG"], [1281, 1289, "PROFESSION"], [1307, 1333, "ORG"]]}
{"text": "Rezoliucinė dalis", "label": []}
{"text": "1. Atmesti laikinųjų apsaugos priemonių prašymą.", "label": []}
{"text": "2. Atidėti bylinėjimosi išlaidų klausimo nagrinėjimą.", "label": []}
