{"text": "2020 m. liepos 8 d. Bendrojo Teismo sprendimas byloje Portugalija / Komisija", "label": [[0, 19, "DATE"], [20, 35, "ORG"], [54, 65, "ORG"], [68, 76, "ORG"]]}
{"text": "(Byla T-38/19)", "label": []}
{"text": "(EŽŪGF ir EŽŪFKP – Nefinansuojamos išlaidos – Kompleksinio paramos susiejimo taisyklių nesilaikymas – Leistinas nuokrypis ir atleidimas nuo baudos arba jos sumažinimas taikant sankcijas – Fiksuoto dydžio finansinė pataisa – Finansinės žalos Sąjungai nustatymas – Proporcingumas – Teisėti lūkesčiai)", "label": [[1, 6, "ORG"], [10, 16, "ORG"], [241, 249, "LOC"]]}
{"text": "Proceso kalba: portugalų", "label": [[15, 24, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Šalys", "label": []}
{"text": "Ieškovė: Portugalijos Respublika, atstovaujama M. Jose Caviedes, C. Masson da Fonseca, B. Lerina de Bésche ir I. Savchenko", "label": [[9, 32, "ORG"], [47, 63, "PER"], [65, 85, "PER"], [87, 106, "PER"], [110, 122, "PER"]]}
{"text": "Atsakovė: Europos Komisija, atstovaujama D. Messina ir R. Gavrilova", "label": [[10, 26, "ORG"], [41, 51, "PER"], [55, 67, "PER"]]}
{"text": "Dalykas", "label": []}
{"text": "SESV 263 straipsniu grindžiamas prašymas iš dalies panaikinti 2018 m. lapkričio 16 d. Komisijos įgyvendinimo sprendimą (ES) 2018/1841 dėl valstybių narių patirtų tam tikrų išlaidų nefinansavimo Europos Sąjungos lėšomis iš Europos žemės ūkio garantijų fondo (EŽŪGF) ir Europos žemės ūkio fondo kaimo plėtrai (EŽŪFKP) (OL L 298, 2018, p. 34).", "label": [[62, 85, "DATE"], [86, 95, "ORG"], [194, 210, "LOC"], [222, 264, "ORG"], [268, 315, "ORG"]]}
{"text": "Rezoliucinė dalis", "label": []}
{"text": " ", "label": []}
{"text": "1. Atmesti ieškinį.", "label": []}
{"text": "2. Priteisti iš Portugalijos Respublikos bylinėjimosi išlaidas.", "label": [[16, 40, "ORG"]]}
{"text": "OL C 103, 2019 3 18.", "label": [[10, 19, "DATE"]]}
