{"text": "2021 m. vasario 25 d. Teisingumo Teismo (pirmoji kolegija) sprendimas byloje Peter Portelli / Europos Komisija", "label": [[0, 21, "DATE"], [22, 58, "ORG"], [77, 91, "PER"], [94, 110, "ORG"]]}
{"text": "(Byla C-615/19 P)", "label": []}
{"text": "(Apeliacinis skundas – Ieškinys dėl žalos atlyginimo – Europos Sąjungos deliktinė atsakomybė – Tariamai neteisėti Europos Komisijos ir Europos kovos su sukčiavimu tarnybos (OLAF) veiksmai – Komisijos nario tarnybos nutraukimas – OLAF tyrimą reglamentuojančios procedūrinės taisyklės – Tyrimo pradėjimas – Teisė būti išklausytam – OLAF priežiūros komitetas – Nekaltumo prezumpcija – Tariamos žalos vertinimas)", "label": [[55, 71, "LOC"], [114, 131, "ORG"], [135, 178, "ORG"], [190, 199, "ORG"], [229, 233, "ORG"], [330, 355, "ORG"]]}
{"text": "Proceso kalba: anglų", "label": [[15, 20, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Šalys", "label": []}
{"text": "Apeliantas: Peter Portelli, atstovaujamas advokatų G. Allen ir E. Robertson", "label": [[12, 26, "PER"], [42, 50, "PROFESSION"], [51, 59, "PER"], [63, 75, "PER"]]}
{"text": "Kita proceso šalis: Europos Komisija, atstovaujama I. Z. Etienne ir B. Ampuero Silva", "label": [[20, 36, "ORG"], [51, 64, "PER"], [68, 84, "PER"]]}
{"text": "Rezoliucinė dalis", "label": []}
{"text": " ", "label": []}
{"text": "1. Atmesti apeliacinį skundą.", "label": []}
{"text": "2. Peter Portelli padengia savo bylinėjimosi išlaidas ir iš jo priteisiamos Europos Komisijos patirtos bylinėjimosi išlaidos.", "label": [[3, 17, "PER"], [76, 93, "ORG"]]}
{"text": "____________", "label": []}
{"text": "OL C 328, 2019 9 30.", "label": [[10, 19, "DATE"]]}
