{"text": "2021 m. vasario 24 d. Bendrojo Teismo sprendimas byloje Universität Koblenz-Landau / EACEA", "label": [[0, 21, "DATE"], [22, 37, "ORG"], [56, 82, "ORG"], [85, 90, "ORG"]]}
{"text": "(Byla T-606/18)", "label": []}
{"text": "(Arbitražinė išlyga – Programos „Tempus“ – Dotacijos sutartis – Reikalavimus atitinkančios išlaidos – Mokėjimų sustabdymas – Išmokėtų sumų grąžinimas – Pareiga motyvuoti)", "label": []}
{"text": "Proceso kalba: vokiečių", "label": [[15, 23, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Šalys", "label": []}
{"text": "Ieškovas: Universität Koblenz-Landau (Maincas, Vokietija), atstovaujamas advokatų A. von der Groeben ir G. Kaufmann", "label": [[10, 36, "ORG"], [38, 56, "LOC"], [73, 81, "PROFESSION"], [82, 100, "PER"], [104, 115, "PER"]]}
{"text": "Atsakovė: Švietimo, garso ir vaizdo bei kultūros vykdomoji įstaiga, atstovaujama B. Thomson, padedamo advokatų L. van der Berg ir N. Dixon", "label": [[10, 66, "ORG"], [81, 91, "PER"], [102, 110, "PROFESSION"], [111, 126, "PER"], [130, 138, "PER"]]}
{"text": "Dalykas", "label": []}
{"text": "SESV 272 straipsniu grindžiamas prašymas, kad Bendrasis Teismas, pirma, pripažintų, kad 22 454,22 EUR dydžio skola, į kurią EACEA mano turinti teisę pagal dotacijos sutartį Nr. 2012-3075 dėl projekto „Qualification Frameworks in Central Asia : Bologna-Based Principles and Regional Coordination“ vykdymo, neegzistuoja ir, antra, nurodytų EACEA pagal šią sutartį sumokėti ieškovui 41 408,15 euro sumą su delspinigiais.", "label": [[46, 63, "ORG"], [88, 97, "AMOUNT_VALUE"], [98, 101, "AMOUNT_UNIT"], [124, 129, "ORG"], [229, 241, "LOC"], [244, 251, "LOC"], [338, 343, "ORG"], [380, 389, "AMOUNT_VALUE"], [390, 394, "AMOUNT_UNIT"]]}
{"text": "Rezoliucinė dalis", "label": []}
{"text": " ", "label": []}
{"text": "Atmesti ieškinį.", "label": []}
{"text": "Priteisti iš Universität Koblenz-Landau bylinėjimosi išlaidas.", "label": [[13, 39, "ORG"]]}
{"text": "____________", "label": []}
{"text": "OL C 427, 2018 11 26.", "label": [[10, 20, "DATE"]]}
