{"text": "2021 m. kovo 8 d. Tribunal d'arrondissement (Liuksemburgas) pateiktas prašymas priimti prejudicinį sprendimą byloje Fabian Johnson / Amazon Europe Core Sàrl, Amazon EU Sàrl, Amazon Services Europe Sàrl", "label": [[0, 17, "DATE"], [18, 43, "ORG"], [45, 58, "LOC"], [116, 130, "PER"], [133, 156, "ORG"], [158, 172, "ORG"], [174, 201, "ORG"]]}
{"text": "(Byla C-148/21)", "label": []}
{"text": "Proceso kalba: prancūzų", "label": [[15, 23, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Prašymą priimti prejudicinį sprendimą pateikęs teismas", "label": []}
{"text": "Tribunal d'arrondissement", "label": [[0, 25, "ORG"]]}
{"text": "Šalys pagrindinėje byloje", "label": []}
{"text": "Ieškovas: Fabian Johnson", "label": [[10, 24, "PER"]]}
{"text": "Atsakovės: Amazon Europe Core Sàrl, Amazon EU Sàrl, Amazon Services Europe Sàrl", "label": [[11, 34, "ORG"], [36, 50, "ORG"], [52, 79, "ORG"]]}
{"text": "Prejudiciniai klausimai", "label": []}
{"text": "1. Ar 2017 m. birželio 14 d. Europos Parlamento ir Tarybos reglamento 2017/1001 dėl Europos Sąjungos prekių ženklo 9 straipsnio 2 dalis turi būti aiškinama taip, kad už prekių ženklui tapataus žymens naudojimą interneto svetainėje skelbiamoje reklamoje yra atsakingas jos valdytojas arba ekonomiškai susiję subjektai, nes tokioje svetainėje nėra atskiriami paties valdytojo ar ekonomiškai susijusių subjektų pasiūlymai nuo trečiųjų pardavėjų pasiūlymų, įtraukiant tokią reklamą į valdytojo ar su juo ekonomiškai susijusių subjektų komercinį pranešimą?", "label": [[6, 28, "DATE"], [29, 47, "ORG"], [51, 58, "ORG"], [84, 100, "LOC"]]}
{"text": "Ar apie tokį įtraukimą juo labiau galima galvoti dėl to, kad", "label": []}
{"text": "interneto svetainėje reklama pateikiama vienodai?", "label": []}
{"text": "trečiųjų šalių interneto svetainėse iškylančiųjų langų forma rodomos reklamos plotuose paties valdytojo ir ekonomiškai susijusių subjektų bei trečiųjų pardavėjų reklama rodoma ne išskiriant jos kilmės, bet aiškiai nurodant valdytojo arba ekonomiškai susijusių subjektų logotipą?", "label": []}
{"text": "valdytojas arba ekonomiškai susiję subjektai teikia tretiesiems pardavėjams visapusišką paslaugą, įskaitant pagalbą rengiant reklamas ir nustatant pardavimo kainas, sandėliuojant prekes ir jas siunčiant?", "label": []}
{"text": "valdytojo ir ekonomiškai susijusių subjektų interneto svetainė veikia parduotuvių ir tokių ženklų kaip „geriausiai parduodama“, „paklausiausia“ arba „dažniausiai siūloma“ pagrindu, iš pirmo žvilgsnio aiškiai neatskiriant paties valdytojo ir ekonomiškai susijusių subjektų prekių nuo trečiųjų pardavėjų prekių?", "label": []}
{"text": "2. Ar 2017 m. birželio 14 d. Europos Parlamento ir Tarybos reglamento 2017/1001 dėl Europos Sąjungos prekių ženklo 9 straipsnio 2 dalis turi būti aiškinama taip, kad už prekių ženklui tapataus žymens naudojimą internetinėje parduotuvėje rodomoje reklamoje iš esmės yra atsakingas jos valdytojas arba ekonomiškai susiję subjektai, jeigu pakankamai informuoto ir protingai pastabaus internauto suvokimu šis valdytojas arba ekonomiškai susijęs subjektas aktyviai dalyvauja šios reklamos kūrime arba ji laikoma sudėtine paties valdytojo komercinio pranešimo dalimi?", "label": [[6, 28, "DATE"], [29, 47, "ORG"], [51, 58, "ORG"], [84, 100, "LOC"]]}
{"text": "Ar tokiam suvokimui turės įtakos šios aplinkybės:", "label": []}
{"text": "šis valdytojas ir (arba) ekonomiškai susiję subjektai yra žinomi įvairiausių prekių, įskaitant reklamoje giriamų prekių kategorijai priskiriamas prekes, platintojai;", "label": []}
{"text": "arba tai, kad tokia reklama rodoma naudojant antraštę, kurioje rodomas šio valdytojo arba ekonomiškai susijusių subjektų paslaugos prekių ženklas, o šis prekių ženklas žinomas kaip platintojo prekių ženklas;", "label": []}
{"text": "arba tai, kad šis valdytojas arba ekonomiškai susiję subjektai rodydami šią reklamą kartu teikia paslaugas, kurias paprastai teikia prekių, kurios priskiriamos tai pačiai prekių kategorijai kaip ir reklamoje giriama prekė, platintojai?", "label": []}
{"text": "3. Ar 2017 m. birželio 14 d. Europos Parlamento ir Tarybos reglamento 2017/1001 dėl Europos Sąjungos prekių ženklo 9 straipsnio 2 dalis turi būti aiškinama taip, kad prekių ženklui tapačiu žymeniu pažymėtų prekių siuntimas galutiniam vartotojui vykdant komercinę veiklą ir neturint prekių ženklo savininko sutikimo laikomas naudojimu, už kurį yra atsakingas siuntėjas, tik tuo atveju, jeigu pastarasis iš tikrųjų žino apie tai, kad prekė yra pažymėta tokiu žymeniu?", "label": [[6, 28, "DATE"], [29, 47, "ORG"], [51, 58, "ORG"], [84, 100, "LOC"]]}
{"text": "Ar toks siuntėjas laikomas atitinkamo žymens naudotoju, jeigu jis pats arba ekonomiškai susijęs subjektas galutiniam vartotojui nurodė esantis atsakingas už tokį siuntimą, kuris atliekamas jam pačiam arba ekonomiškai susijusiam subjektui prekę sandėliavus tokiu tikslu?", "label": []}
{"text": "Ar toks siuntėjas laikomas atitinkamo žymens naudotoju, jeigu jis pats arba ekonomiškai susijęs subjektas, vykdydamas komercinę veiklą, prieš tai aktyviai prisidėjo prie šiuo žymeniu pažymėtos prekės reklamos rodymo arba tokios reklamos tikslais priėmė galutinio vartotojo užsakymą?", "label": []}
{"text": "____________", "label": []}
{"text": "OL L 154, 2017, p. 1.", "label": []}
