{"text": "2021 m. kovo 3 d. Teisingumo Teismo (aštuntoji kolegija) nutartis byloje (Juzgado de lo Social n° 41 de Madrid (Ispanija) prašymas priimti prejudicinį sprendimą) LW / Fondo de Garantía Salarial (Fogasa)", "label": [[0, 17, "DATE"], [18, 56, "ORG"], [74, 110, "ORG"], [112, 120, "LOC"], [162, 164, "PER"], [167, 202, "ORG"]]}
{"text": "(Byla C-841/19)", "label": []}
{"text": "(Prašymas priimti prejudicinį sprendimą – Teisingumo Teismo procedūros reglamento 99 straipsnis – Direktyva 2006/54/EB – 2 straipsnio 1 dalis ir 4 straipsnis – Bendrasis susitarimas dėl darbo ne visą darbo dieną – 4 straipsnis – Ne visą darbo dieną dirbantys darbuotojai, daugiausia moterys – Nacionalinė institucija, užtikrinanti nemokių darbdavių atitinkamiems darbuotojams nesumokėtų sumų sumokėjimą – Maksimalus šių sumų dydis – Ne visą darbo dieną dirbančių darbuotojų atveju sumažinamas maksimalus dydis, atsižvelgiant į jų dirbto darbo laiko ir visą darbo dieną dirbančių darbuotojų darbo laiko santykį – Pro rata temporis principas)", "label": [[42, 59, "ORG"]]}
{"text": "Proceso kalba: ispanų", "label": [[15, 21, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Prašymą priimti prejudicinį sprendimą pateikęs teismas", "label": []}
{"text": "Juzgado de lo Social n° 41 de Madrid", "label": [[0, 36, "ORG"]]}
{"text": "Šalys", "label": []}
{"text": "Ieškovas: LW", "label": [[10, 12, "PER"]]}
{"text": "Atsakovas: Fondo de Garantía Salarial (Fogasa)", "label": [[11, 46, "ORG"]]}
{"text": "Rezoliucinė dalis", "label": []}
{"text": "2006 m. liepos 5 d. Europos Parlamento ir Tarybos direktyvos 2006/54/EB dėl moterų ir vyrų lygių galimybių ir vienodo požiūrio į moteris ir vyrus užimtumo bei profesinės veiklos srityje principo įgyvendinimo 2 straipsnio 1 dalis ir 4 straipsnis turi būti aiškinami kaip nedraudžiantys nacionalinės teisės normos, kurioje, kiek tai susiję su atsakingos nacionalinės institucijos mokamu darbo užmokesčiu ir kompensacijomis, kurių darbuotojams nesumokėjo nemokus jų darbdavys, numatytas maksimalus šio mokėjimo visą darbo laiką dirbantiems darbuotojams dydis, kuris ne visą darbo laiką dirbančių darbuotojų atveju proporcingai sumažinamas, atsižvelgiant į pastarųjų dirbtą laiką, palyginti su visą darbo laiką dirbančiais darbuotojais.", "label": [[0, 19, "DATE"], [20, 38, "ORG"], [42, 49, "ORG"]]}
{"text": "____________", "label": []}
{"text": "OL C 45, 2020 2 10.", "label": [[9, 18, "DATE"]]}
