{"text": "2021 m. liepos 2 d. pareikštas ieškinys byloje documentus Deutschland / EUIPO – Reisswolf (REISSWOLF)", "label": [[0, 19, "DATE"], [58, 69, "ORG"], [72, 77, "ORG"], [80, 89, "ORG"], [91, 100, "TITLE"]]}
{"text": "Kalba, kuria surašytas ieškinys: vokiečių", "label": [[33, 41, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Šalys", "label": []}
{"text": "Ieškovė: documentus Deutschland GmbH (Hamburgas, Vokietija), atstovaujama advokatų X. Ludwig, L. Kunz ir A. Webb", "label": [[9, 36, "ORG"], [38, 58, "LOC"], [74, 82, "PROFESSION"], [83, 92, "PER"], [94, 101, "PER"], [105, 112, "PER"]]}
{"text": "Kita procedūros Apeliacinėje taryboje šalis: Reisswolf Akten- und Datenvernichtung GmbH & Co. KG (Hamburgas)", "label": [[16, 37, "ORG"], [45, 96, "ORG"], [98, 107, "LOC"]]}
{"text": "Prekių ženklas, dėl kurio kilo ginčas: žodinis Europos Sąjungos prekių ženklas REISSWOLF – Europos Sąjungos prekių ženklas Nr. 5 791 751", "label": [[47, 63, "LOC"], [79, 88, "TITLE"], [91, 107, "LOC"], [123, 136, "IDNUM"]]}
{"text": "Procedūra EUIPO: registracijos panaikinimo procedūra", "label": [[10, 15, "ORG"]]}
{"text": "panaikinti ginčijamą sprendimą ir patvirtinti 2019 m. rugsėjo 9 d. EUIPO Anuliavimo skyriaus sprendimą registracijos panaikinimo procedūroje (negaliojimas) Nr. 17 081 C dėl Europos Sąjungos prekių ženklo REISSWOLF Nr. 5791751;", "label": [[46, 66, "DATE"], [67, 92, "ORG"], [173, 189, "LOC"], [204, 213, "TITLE"], [214, 225, "IDNUM"]]}
{"text": "priteisti iš EUIPO bylinėjimosi išlaidas, įskaitant patirtas Apeliacinėje taryboje.", "label": [[13, 18, "ORG"], [61, 82, "ORG"]]}
{"text": "Pagrindai, kuriais remiamasi", "label": []}
