{"text": "2021 m. rugsėjo 29 d. Bendrojo Teismo sprendimas byloje Front Polisario / Taryba", "label": [[0, 21, "DATE"], [22, 37, "ORG"], [56, 71, "ORG"], [74, 80, "ORG"]]}
{"text": "(Byla T-279/19)", "label": []}
{"text": "(Išorės santykiai – Tarptautiniai susitarimai – Europos ir Viduržemio jūros regiono šalių asociacijos susitarimas EB–Marokas – Susitarimas pasikeičiant laiškais dėl Europos ir Viduržemio jūros regiono šalių susitarimo 1 ir 4 protokolų pakeitimo – Sprendimas, kuriuo patvirtinamas susitarimo sudarymas – Ieškinys dėl panaikinimo – Priimtinumas – Procesinis veiksnumas – Tiesioginė sąsaja – Konkreti sąsaja – Teritorinė taikymo sritis – Jurisdikcija – Teisingumo Teismo pateiktas tarptautinės teisės aiškinimas – Apsisprendimo principas – Sutarčių santykinio poveikio principas – Galimybė remtis – Pritarimo sąvoka – Įgyvendinimas – Diskrecija – Ribos – Ginčijamo sprendimo padarinių palikimas galioti)", "label": [[48, 55, "LOC"], [59, 83, "LOC"], [114, 116, "ORG"], [117, 124, "ORG"], [165, 172, "LOC"], [176, 206, "LOC"], [450, 467, "ORG"]]}
{"text": "Proceso kalba: prancūzų", "label": [[15, 23, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Šalys", "label": []}
{"text": "Ieškovė: Front populaire pour la libération de la Saguia el-Hamra et du Rio de oro (Front Polisario), atstovaujama avocat J. Yılmaz", "label": [[9, 100, "ORG"], [115, 121, "PROFESSION"], [122, 131, "PER"]]}
{"text": "Atsakovė: Europos Sąjungos Taryba, atstovaujama N. Segovia Acosta ir E. Robin", "label": [[10, 33, "ORG"], [48, 65, "PER"], [69, 77, "PER"]]}
{"text": "Atsakovės pusėje į bylą įstojusios šalys: Prancūzijos Respublika, atstovaujama J. Kiss, S. Hofer, J.-F. André ir H. Hansen; Europos Komisija, atstovaujama L. Garcia De La Cueva, S. Franke-Blom, A. Grant ir I. Delgado; Confédération marocaine de l’agriculture et du développement rural (Comader) (Rabatas, Marokas), atstovaujama avocats D. Reid, A. Jørgensen ir D. Arnold", "label": [[42, 64, "ORG"], [79, 86, "PER"], [88, 96, "PER"], [98, 109, "PER"], [113, 122, "PER"], [124, 140, "ORG"], [155, 176, "PER"], [178, 192, "PER"], [194, 202, "PER"], [206, 216, "PER"], [218, 294, "ORG"], [296, 312, "LOC"], [328, 335, "PROFESSION"], [336, 343, "PER"], [345, 357, "PER"], [361, 370, "PER"]]}
{"text": "Dalykas", "label": []}
{"text": "SESV 263 straipsniu grindžiamas prašymas panaikinti 2019 m. sausio 28 d. Tarybos sprendimą (ES) 2019/217 dėl Europos Sąjungos ir Maroko Karalystės susitarimo pasikeičiant laiškais dėl Europos ir Viduržemio jūros regiono šalių susitarimo, steigiančio Europos Bendrijų bei jų valstybių narių ir Maroko Karalystės asociaciją, 1 ir 4 protokolų pakeitimo sudarymo (OL L 34, 2019, p. 1).", "label": [[52, 72, "DATE"], [73, 80, "ORG"], [109, 125, "ORG"], [129, 146, "ORG"], [184, 191, "LOC"], [195, 219, "LOC"], [250, 266, "ORG"], [293, 310, "ORG"]]}
{"text": "Rezoliucinė dalis", "label": []}
{"text": " ", "label": []}
{"text": "1. Panaikinti 2019 m. sausio 28 d. Tarybos sprendimą (ES) 2019/217 dėl Europos Sąjungos ir Maroko Karalystės susitarimo pasikeičiant laiškais dėl Europos ir Viduržemio jūros regiono šalių susitarimo, steigiančio Europos Bendrijų bei jų valstybių narių ir Maroko Karalystės asociaciją, 1 ir 4 protokolų pakeitimo sudarymo.", "label": [[14, 34, "DATE"], [35, 42, "ORG"], [71, 87, "ORG"], [91, 108, "ORG"], [146, 153, "LOC"], [157, 181, "LOC"], [212, 228, "ORG"], [255, 272, "ORG"]]}
{"text": "2. Palikti galioti ginčijamo sprendimo padarinius laikotarpiui, kuris negali viršyti Europos Sąjungos Teisingumo Teismo statuto 56 straipsnio pirmoje pastraipoje nustatyto termino arba, jeigu per šį terminą paduodamas apeliacinis skundas, kol Teisingumo Teismas paskelbs sprendimą dėl šio apeliacinio skundo.", "label": [[85, 119, "ORG"], [243, 261, "ORG"]]}
{"text": "3. Europos Sąjungos Taryba padengia savo bylinėjimosi išlaidas ir iš jos priteisiamos Front populaire pour la libération de la Saguia el-Hamra et du Rio de oro (Front Polisario) patirtos bylinėjimosi išlaidas.", "label": [[3, 26, "ORG"], [86, 177, "ORG"]]}
{"text": "4. Prancūzijos Respublika, Europos Komisija ir Confédération marocaine de l’agriculture et du développement rural (Comader) padengia savo bylinėjimosi išlaidas.", "label": [[3, 25, "ORG"], [27, 43, "ORG"], [47, 123, "ORG"]]}
{"text": "____________", "label": []}
{"text": "OL C 220, 2019 7 1.", "label": [[10, 18, "DATE"]]}
