{"text": "2021 m. gruodžio 21 d. Bendrojo Teismo (antroji kolegija) sprendimas EFFAS / EUIPO – CFA Institute (CEFA Certified European Financial Analyst)", "label": [[0, 22, "DATE"], [23, 57, "ORG"], [69, 74, "ORG"], [77, 82, "ORG"], [85, 98, "ORG"], [100, 141, "TITLE"]]}
{"text": "(Byla T‑369/20)", "label": []}
{"text": "„Europos Sąjungos prekių ženklas – Protesto procedūra – Žodinio Europos Sąjungos prekių ženklo „CEFA Certified European Financial Analyst“ paraiška – Ankstesnis žodinis Europos Sąjungos prekių ženklas CFA – Santykinis atsisakymo registruoti pagrindas – Reglamento (EB) Nr. 207/2009 8 straipsnio 1 dalies b punktas (dabar – Reglamento (ES) 2017/1001 8 straipsnio 1 dalies b punktas)“", "label": [[1, 17, "LOC"], [64, 80, "LOC"], [96, 137, "TITLE"], [169, 185, "LOC"], [201, 204, "TITLE"]]}
{"text": "1. Europos Sąjungos prekių ženklas – Europos Sąjungos prekių ženklo sąvoka ir įgijimas – Santykiniai atsisakymo registruoti pagrindai – Ankstesnio tapataus arba panašaus prekių ženklo, įregistruoto tapačioms arba panašioms prekėms ar paslaugoms, savininko protestas – Galimybė supainioti su ankstesniu prekių ženklu – Vertinimo kriterijai", "label": [[3, 19, "LOC"], [37, 53, "LOC"]]}
{"text": "(Tarybos reglamento Nr. 207/2009 8 straipsnio 1 dalies b punktas)", "label": [[1, 8, "ORG"]]}
{"text": "(žr. 19–21 punktus)", "label": []}
{"text": "2. Europos Sąjungos prekių ženklas – Europos Sąjungos prekių ženklo sąvoka ir įgijimas – Santykiniai atsisakymo registruoti pagrindai – Ankstesnio tapataus arba panašaus prekių ženklo, įregistruoto tapačioms arba panašioms prekėms ar paslaugoms, savininko protestas – Galimybė supainioti su ankstesniu prekių ženklu – Galimybės supainioti vertinimas – Atitinkamos visuomenės nustatymas – Visuomenės pastabumo lygis – Švietimo ir mokymo paslaugos", "label": [[3, 19, "LOC"], [37, 53, "LOC"]]}
{"text": "(Tarybos reglamento Nr. 207/2009 8 straipsnio 1 dalies b punktas)", "label": [[1, 8, "ORG"]]}
{"text": "(žr. 28, 29, 31 punktus)", "label": []}
{"text": "3. Europos Sąjungos prekių ženklas – Europos Sąjungos prekių ženklo sąvoka ir įgijimas – Santykiniai atsisakymo registruoti pagrindai – Ankstesnio tapataus arba panašaus prekių ženklo, įregistruoto tapačioms arba panašioms prekėms ar paslaugoms, savininko protestas – Galimybė supainioti su ankstesniu prekių ženklu – Žodiniai prekių ženklai „CEFA Certified European Financial Analyst“ ir CFA", "label": [[3, 19, "LOC"], [37, 53, "LOC"], [343, 384, "TITLE"], [389, 392, "TITLE"]]}
{"text": "(Tarybos reglamento Nr. 207/2009 8 straipsnio 1 dalies b punktas)", "label": [[1, 8, "ORG"]]}
{"text": "(žr. 32, 34, 35, 47–49 punktus)", "label": []}
{"text": "4. Europos Sąjungos prekių ženklas – Europos Sąjungos prekių ženklo sąvoka ir įgijimas – Santykiniai atsisakymo registruoti pagrindai – Ankstesnio tapataus arba panašaus prekių ženklo, įregistruoto tapačioms arba panašioms prekėms ar paslaugoms, savininko protestas – Galimybė supainioti su ankstesniu prekių ženklu – Sąsajos galimybė – Ankstesni prekių ženklai, turintys savybių, leidžiančių juos laikyti priklausančiais tai pačiai serijai ar šeimai – Sąlygos", "label": [[3, 19, "LOC"], [37, 53, "LOC"]]}
{"text": "(Tarybos reglamento Nr. 207/2009 8 straipsnio 1 dalies b punktas)", "label": [[1, 8, "ORG"]]}
{"text": "(žr. 45 punktą)", "label": []}
{"text": "Dalykas", "label": []}
{"text": "Ieškinys dėl 2020 m. kovo 31 d. EUIPO penktosios apeliacinės tarybos sprendimo (R 1082/2019‑5), susijusio su protesto procedūra tarp CFA Institute ir EFFAS.", "label": [[13, 31, "DATE"], [32, 68, "ORG"], [133, 146, "ORG"], [150, 155, "ORG"]]}
{"text": "Rezoliucinė dalis", "label": []}
{"text": " ", "label": []}
{"text": "1.", "label": []}
{"text": "Panaikinti 2020 m. kovo 31 d. Europos Sąjungos intelektinės nuosavybės tarnybos (EUIPO) penktosios apeliacinės tarybos sprendimą (R 1082/2019‑5).", "label": [[11, 29, "DATE"], [30, 118, "ORG"]]}
{"text": "2.", "label": []}
{"text": "EUIPO padengia savo ir European Federation of Financial Analysts’ Societies (EFFAS) patirtas bylinėjimosi išlaidas.", "label": [[0, 5, "ORG"], [23, 83, "ORG"]]}
{"text": "3.", "label": []}
{"text": "CFA Institute padengia savo bylinėjimosi išlaidas.", "label": [[0, 13, "ORG"]]}
