{"text": "2021 m. gruodžio 24 d. pareikštas ieškinys byloje European Food / EUIPO – Société des produits Nestlé (FITNESS)", "label": [[0, 22, "DATE"], [50, 63, "ORG"], [66, 71, "ORG"], [74, 101, "ORG"], [103, 110, "TITLE"]]}
{"text": "(Byla T-799/21)", "label": []}
{"text": "Proceso kalba: anglų", "label": [[15, 20, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Šalys", "label": []}
{"text": "Ieškovė: European Food SA (Dregeneštis, Rumunija), atstovaujama advokato K. Busch", "label": [[9, 25, "ORG"], [27, 48, "LOC"], [64, 72, "PROFESSION"], [73, 81, "PER"]]}
{"text": "Kita procedūros Apeliacinėje taryboje šalis: Société des produits Nestlé SA (Vevė, Šveicarija)", "label": [[16, 37, "ORG"], [45, 75, "ORG"], [77, 93, "LOC"]]}
{"text": "Prekių ženklas, dėl kurio kilo ginčas: žodinis Europos Sąjungos prekių ženklas FITNESS – Europos Sąjungos prekių ženklas Nr. 2 470 326", "label": [[47, 63, "LOC"], [79, 86, "TITLE"], [89, 105, "LOC"], [121, 134, "IDNUM"]]}
{"text": "Procedūra EUIPO: registracijos panaikinimo procedūra", "label": [[10, 15, "ORG"]]}
{"text": "panaikinti ginčijamą sprendimą,", "label": []}
{"text": "nepatenkinus šio reikalavimo, pakeisti ginčijamą sprendimą ir patenkinti apeliacinį skundą dėl Anuliavimo skyriaus priimto sprendimo per registracijos panaikinimo procedūrą Nr. 5 802 C,", "label": [[95, 114, "ORG"]]}
{"text": "priteisti iš EUIPO bylinėjimosi išlaidas.", "label": [[13, 18, "ORG"]]}
{"text": "Pagrindai, kuriais remiamasi", "label": []}
{"text": "Tarybos reglamento (EB) 207/2009 65 straipsnio 6 dalies pažeidimas.", "label": [[0, 7, "ORG"]]}
{"text": "Tarybos reglamento (EB) 207/2009 76 straipsnio ir Komisijos reglamento (EB) Nr. 2868/95 37 taisyklės ir 50 taisyklės 1 dalies pažeidimas.", "label": [[0, 7, "ORG"], [50, 59, "ORG"]]}
{"text": "Tarybos reglamento (EB) 207/2009 7 straipsnio 1 dalies b punkto, siejamo su 52 straipsnio 1 dalies a punktu, pažeidimas.", "label": [[0, 7, "ORG"]]}
{"text": "Tarybos reglamento (EB) 207/2009 7 straipsnio 1 dalies c punkto, siejamo su 52 straipsnio 1 ir 2 dalimis, pažeidimas.", "label": [[0, 7, "ORG"]]}
