{"text": "2022 m. balandžio 4 d. pareikštas ieškinys byloje Luis ir kt. / Komisija", "label": [[0, 22, "DATE"], [50, 54, "PER"], [64, 72, "ORG"]]}
{"text": "(Byla T-177/22)", "label": []}
{"text": "Proceso kalba: prancūzų", "label": [[15, 23, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Šalys", "label": []}
{"text": "Ieškovai: A. Luis (Barselona, Ispanija) ir kiti devyni ieškovai, atstovaujami advokatės W. de Santis", "label": [[10, 17, "PER"], [19, 38, "LOC"], [78, 87, "PROFESSION"], [88, 100, "PER"]]}
{"text": "Atsakovė: Europos Komisija", "label": [[10, 26, "ORG"]]}
{"text": "Reikalavimai", "label": []}
{"text": "Ieškovai Bendrojo Teismo prašo:", "label": [[9, 24, "ORG"]]}
{"text": "panaikinti ieškovų 2021 m. liepos mėnesio atlyginimų lapelius tiek, kiek jie atspindi sprendimą dėl vienodo dydžio išmokos, skirtos atlyginti kelionės išlaidas nuo kilmės vietos iki tarnybos vietos, panaikinimo;", "label": [[19, 41, "DATE"]]}
{"text": "panaikinti 2021 m. gruodžio 22 d. sprendimą, kuriuo atmestas 2021 m. rugpjūčio 30 d. skundas, tiek, kiek juo papildomi ginčijamo sprendimo motyvai,", "label": [[11, 33, "DATE"], [61, 84, "DATE"]]}
{"text": "priteisti iš atsakovės bylinėjimosi išlaidas.", "label": []}
{"text": "Ieškinio pagrindai ir pagrindiniai argumentai", "label": []}
{"text": "Savo ieškiniui pagrįsti ieškovai nurodo tris pagrindus, kurie iš esmės yra vienodi ar panašūs nurodytiesiems byloje T-176/22, Arslan / Komisija.", "label": [[126, 132, "PER"], [135, 143, "ORG"]]}
