{"text": "Unionin tuomioistuimen tuomio (ensimmäinen jaosto) 13.12.2012 (Sąd Okręgowy we Wrocławiun (Puola) esittämä ennakkoratkaisupyyntö) - Josefina Lasocka v. Siger Technologie GmbH", "label": [[0, 22, "ORG"], [31, 49, "ORG"], [51, 61, "DATE"], [63, 89, "ORG"], [91, 96, "LOC"], [132, 148, "PER"], [152, 174, "ORG"]]}
{"text": "(Asia C-215/11)", "label": []}
{"text": "(Asetus (EY) N:o 1896/2006 - Eurooppalainen maksamismääräysmenettely - Maksamismääräyshakemus, joka ei täytä kansallisessa lainsäädännössä säädettyjä muotovaatimuksia - Niiden vaatimusten tyhjentävyys, jotka hakemuksen on täytettävä - Mahdollisuus vaatia pääoman maksamispäivään saakka kertynyttä korkoa)", "label": [[29, 43, "LOC"]]}
{"text": "Oikeudenkäyntikieli: puola", "label": [[21, 26, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Ennakkoratkaisua pyytänyt tuomioistuin", "label": []}
{"text": "Sąd Okręgowy we Wrocławiu", "label": [[0, 25, "ORG"]]}
{"text": "Pääasian asianosaiset", "label": []}
{"text": "Kantaja: Josefina Lasocka", "label": [[9, 25, "PER"]]}
{"text": "Vastaaja: Siger Technologie GmbH", "label": [[10, 32, "ORG"]]}
{"text": "Oikeudenkäynnin kohde", "label": []}
{"text": "Ennakkoratkaisupyyntö - Sąd Okręgowy we Wrocławiu - Eurooppalaisen maksamismääräysmenettelyn käyttöönotosta 12.12.2006 annetun Euroopan parlamentin ja neuvoston asetuksen N:o 1896/2006 (EUVL L 399, s. 1) 4, 7, 8, 9 ja 26 artiklan tulkinta - Eurooppalaista maksamismääräystä koskeva hakemus, joka ei täytä asetuksen eikä kansallisessa lainsäädännön mukaisia muotovaatimuksia - Hakemuksen täydentämistä tai korjaamista koskevaan menettelyyn sovellettava lainsäädäntö - Mahdollisuus vaatia saatavalle korkoa erääntymispäivästä maksunsuorituspäivään saakka", "label": [[24, 49, "ORG"], [52, 66, "LOC"], [108, 118, "DATE"], [127, 147, "ORG"], [151, 160, "ORG"], [241, 255, "LOC"]]}
{"text": "Tuomiolauselma", "label": []}
{"text": "Eurooppalaisen maksamismääräysmenettelyn käyttöönotosta 12.12.2006 annetun Euroopan parlamentin ja neuvoston asetuksen (EY) N:o 1896/2006 7 artiklaa on tulkittava siten, että siinä säädetään tyhjentävästi niistä vaatimuksista, jotka eurooppalaista maksamismääräystä koskevan hakemuksen on täytettävä.", "label": [[0, 14, "LOC"], [56, 66, "DATE"], [75, 95, "ORG"], [99, 108, "ORG"], [233, 247, "LOC"]]}
{"text": "Kansallinen tuomioistuin voi mainitun asetuksen 25 artiklan nojalla - ja jollei kyseisessä artiklassa vahvistetuista edellytyksistä muuta johdu - määrittää edelleen oikeudenkäyntimaksun määrän sen kansallisessa oikeudessa säädettyjen yksityiskohtaisten sääntöjen mukaan, kunhan kyseiset säännöt eivät ole epäedullisempia kuin ne, jotka koskevat samankaltaisia jäsenvaltion kansallisen oikeuden soveltamisalaan kuuluvia tilanteita, eivätkä ne ole sellaisia, että unionin oikeudessa tunnustettujen oikeuksien käyttäminen on käytännössä mahdotonta tai suhteettoman vaikeaa.", "label": [[462, 469, "LOC"]]}
{"text": "Asetuksen N:o 1896/2006 4 artiklaa ja 7 artiklan 2 kohdan c alakohtaa on tulkittava siten, etteivät ne ole esteenä sille, että hakija vaatii eurooppalaista maksamismääräystä koskevan hakemuksen yhteydessä korkoa koron erääntymispäivän ja pääoman maksamispäivän väliseltä ajalta.", "label": [[141, 155, "LOC"]]}
{"text": "Silloin, kun vastapuoli on määrätty maksamaan hakijalle pääoman maksamispäivään saakka kertynyt korko, kansallinen tuomioistuin voi edelleen päättää konkreettisista yksityiskohdista asetuksen N:o 1896/2006 liitteeseen V sisältyvän eurooppalaista maksamismääräystä koskevan lomakkeen täyttämiseksi, kunhan vastapuoli voi näin täytetyn lomakkeen perusteella yhtäältä erottaa täydellä varmuudella päätöksen, jonka nojalla hänen on maksettava pääoman maksamispäivään saakka kertynyt korko, ja toisaalta yksilöidä selkeästi korkokannan ja päivän, josta alkaen näitä korkoja vaaditaan.", "label": [[231, 245, "LOC"]]}
{"text": "____________1   -   EUVL C 219, 23.7.2011.", "label": [[32, 41, "DATE"]]}
