{"text": "Unionin tuomioistuimen määräys (yhdeksäs jaosto) 6.5.2020 – Valittajana Kersting Horváth ja muuna osapuolena Euroopan parlamentti", "label": [[0, 22, "ORG"], [32, 47, "ORG"], [49, 57, "DATE"], [72, 88, "PER"], [109, 129, "ORG"]]}
{"text": "(asia C-628/19 P)1", "label": []}
{"text": "(Valitus – Euroopan parlamentti – Euroopan parlamentin jäsenten kuluja ja korvauksia koskevat säännöt – Parlamentin jäsenten avustajakorvaus – Perusteettomasti suoritettujen summien takaisinperiminen)", "label": [[11, 31, "ORG"], [34, 54, "ORG"], [104, 115, "ORG"]]}
{"text": "Oikeudenkäyntikieli: unkari", "label": [[21, 27, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Asianosaiset", "label": []}
{"text": "Valittaja: Kersting Horváth (edustaja: asianajaja Y. Kuzmenko)", "label": [[11, 27, "PER"], [29, 37, "PROFESSION"], [39, 49, "PROFESSION"], [50, 61, "PER"]]}
{"text": "Muu osapuoli: Euroopan parlamentti (asiamiehet: H. Gerasimov ja L. Torres)", "label": [[14, 34, "ORG"], [36, 46, "PROFESSION"], [48, 60, "PER"], [64, 73, "PER"]]}
{"text": "Määräysosa", "label": []}
{"text": "Valitus hylätään selvästi perusteettomana.", "label": []}
{"text": "Kersting Horváth velvoitetaan korvaamaan oikeudenkäyntikulut.", "label": [[0, 16, "PER"]]}
{"text": "1 EUVL C 372, 4.11.2019.", "label": [[14, 23, "DATE"]]}
