{"text": "Unionin yleisen tuomioistuimen presidentin määräys 4.5.2020 – Morozov ym. v. komissio", "label": [[0, 30, "ORG"], [31, 42, "PROFESSION"], [51, 59, "DATE"], [62, 69, "PER"], [77, 85, "ORG"]]}
{"text": "(asia T-146/20 R)", "label": []}
{"text": "(Väliaikainen oikeussuoja – Henkilöstö – Komission henkilöstökomitean Luxemburgin paikallisjaoston vaalit – Sääntöjenmukaisuus – Toimielimen valvontavelvollisuus – Välitoimihakenus – Fumus boni juris -edellytys ei täyty)", "label": [[41, 69, "ORG"], [70, 81, "LOC"]]}
{"text": "1. Väliaikainen oikeussuoja – Täytäntöönpanon lykkääminen – Välitoimet – Myöntämisedellytykset – Fumus boni juris – Kiireellisyys – Vakava ja korjaamaton vahinko – Kumulatiivisuus – Tutkimisjärjestys ja selvittämistapa – Välitoimista päättävän tuomioistuimen harkintavalta – Kaikkien kysymyksessä olevien intressien vertailu", "label": []}
{"text": "(SEUT 256 artiklan 1 kohta, SEUT 278 ja SEUT 279 artikla; unionin yleisen tuomioistuimen työjärjestyksen 156 artiklan 3 kohta)", "label": [[58, 88, "ORG"]]}
{"text": "(ks. 17–20 ja 26 kohta)", "label": []}
{"text": "2. Virkamiehet – Edustus – Henkilöstökomitea – Vaalit – Sääntöjenmukaisuus – Toimielinten velvollisuus varmistaa vaalitoimien sääntöjenmukaisuus – Ulottuvuus", "label": [[27, 44, "ORG"]]}
{"text": "(Henkilöstösääntöjen 9 artiklan 2 kohta sekä 90 ja 91 artikla)", "label": []}
{"text": "(ks. 24 ja 25 kohta)", "label": []}
{"text": "3. Virkamiehet – Edustus – Henkilöstökomitea – Vaalit – Komission henkilöstökomitean keskuskomiteaan ja paikallisjaostoihin sovellettava järjestelmä – Tiedot, jotka on saatettava äänestäjien tietoon – Ehdokas kuuluu ammattijärjestöön tai ammattialajärjestöön tai tämä tukee ehdokasta – Valinnainen ja toissijainen seikka", "label": [[27, 44, "ORG"], [56, 100, "ORG"]]}
{"text": "(Henkilöstösääntöjen 9 artiklan 2 kohta)", "label": []}
{"text": "(ks. 36–38 kohta)", "label": []}
{"text": "Aihe", "label": []}
{"text": "SEUT 270 artiklaan ja Euroopan unionin virkamiehiin sovellettavien henkilöstösääntöjen 91 artiklan 4 kohtaan perustuva vaatimus, jolla pyritään ensisijaisesti ensiksi vaalilautakunnan 26.11.2019 päivätyn ilmoituksen, jolla julistettiin komission henkilöstökomitean Luxemburgin paikallisjaoston vaalitulos, toiseksi komission 28.11.2019 antaman päätöksen, joka koski toimielimessä edustettuina olevien ammattijärjestöjen ja ammattialajärjestöjen edustavuuden laskelmaa, kolmanneksi komission henkilöstökomitean Luxemburgin paikallisjaoston toimeksiannon, joka perustuu marraskuussa 2019 pidettyihin vaaleihin, neljänneksi komission henkilöstökomitean Luxemburgin paikallisjaoston edustajiensa nimeämisen komission henkilöstökomitean keskuskomiteaan ja viidenneksi muiden päätösten, jotka koskivat lisävarojen myöntämistä komission henkilöstön edustajille, täytäntöönpanon lykkäämiseen ja toisaalta komission velvoittamiseen pitämään väistyvä henkilöstökomitea palveluksessa pääasiassa annettavaan tuomioon saakka ja rajaamaan sen toimeksianto juokseviin asioihin, ja toissijaisesti ensiksi velvoittamaan komissio rajaamaan komission henkilöstökomitean Luxemburgin paikallisjaoston toimeksianto, joka perustuu marraskuun 2019 vaaleihin, juokseviin asioihin ja toiseksi velvoittamaan kyseinen paikallisjaosto nimeämään komission henkilöstökomitean keskuskomiteaan Union syndicale Luxembourgin esittämät edustajat", "label": [[22, 38, "ORG"], [167, 183, "ORG"], [184, 194, "DATE"], [236, 264, "ORG"], [265, 276, "LOC"], [315, 324, "ORG"], [325, 335, "DATE"], [481, 509, "ORG"], [510, 521, "LOC"], [568, 585, "DATE"], [621, 649, "ORG"], [650, 661, "LOC"], [679, 691, "PROFESSION"], [703, 747, "ORG"], [820, 829, "ORG"], [842, 853, "PROFESSION"], [897, 906, "ORG"], [941, 958, "ORG"], [1103, 1111, "ORG"], [1122, 1150, "ORG"], [1151, 1162, "LOC"], [1208, 1223, "DATE"], [1316, 1360, "ORG"], [1361, 1389, "ORG"], [1400, 1409, "PROFESSION"]]}
{"text": "Ratkaisu", "label": []}
{"text": "1) Välitoimihakemus hylätään.", "label": []}
{"text": "2) Oikeudenkäyntikuluista päätetään myöhemmin.", "label": []}
