{"text": "Kanne 31.7.2020 – Tecnica Group v. EUIPO – Zeitneu (Saappaan muoto)", "label": [[6, 15, "DATE"], [18, 31, "ORG"], [35, 40, "ORG"], [43, 50, "ORG"]]}
{"text": "Asianosaiset ja muut osapuolet", "label": []}
{"text": "Kantaja: Tecnica Group SpA (Giavera del Montello, Italia) (edustaja: asianajaja L. Danilova)", "label": [[9, 26, "ORG"], [28, 56, "LOC"], [59, 67, "PROFESSION"], [69, 79, "PROFESSION"], [80, 91, "PER"]]}
{"text": "Muu osapuoli valituslautakunnassa: Zeitneu GmbH (Zürich, Sveitsi)", "label": [[13, 33, "ORG"], [35, 47, "ORG"], [49, 64, "LOC"]]}
{"text": "Riidanalaisen tavaramerkin haltija: Kantaja", "label": []}
{"text": "Riidanalainen tavaramerkki: Kolmiulotteinen EU-tavaramerkki (saappaan muoto) – EU-tavaramerkki nro 10 168 441", "label": [[95, 109, "IDNUM"]]}
{"text": "EUIPO:ssa käyty menettely: Mitättömyysmenettely", "label": [[0, 9, "ORG"]]}
{"text": "kumoaa riidanalaisen päätöksen", "label": []}
{"text": "velvoittaa EUIPO:n ja väliintulijan korvaamaan oikeudenkäyntikulut.", "label": [[11, 18, "ORG"]]}
{"text": "Kanneperusteet", "label": []}
{"text": "Euroopan parlamentin ja neuvoston asetuksen (EU) 2017/1001 123 ja 124 artiklassa tarkoitetun oikeusvoiman periaatteen loukkaaminen.", "label": [[0, 20, "ORG"], [24, 33, "ORG"]]}
{"text": "Euroopan parlamentin ja neuvoston asetuksen (EU) 2017/1001 123 ja 124 artiklasta ilmenevän laillisuusperiaatteen, yhdenvertaisen kohtelun periaatteen ja hyvän hallinnon periaatteen loukkaaminen", "label": [[0, 20, "ORG"], [24, 33, "ORG"]]}
{"text": "Euroopan parlamentin ja neuvoston asetuksen (EU) 2017/1001 123 ja 124 artiklasta ilmenevän luottamuksensuojan periaatteen loukkaaminen", "label": [[0, 20, "ORG"], [24, 33, "ORG"]]}
