{"text": "Unionin yleisen tuomioistuimen tuomio 8.7.2020 – Portugali v. komissio", "label": [[0, 30, "ORG"], [38, 46, "DATE"], [49, 58, "ORG"], [62, 70, "ORG"]]}
{"text": "(asia T-38/19)1", "label": []}
{"text": "(Maataloustukirahasto ja maaseuturahasto – Rahoituksen ulkopuolelle jätetyt menot – Täydentäviä ehtoja koskevien sääntöjen noudattamatta jättäminen – Suvaitsevaisuus ja armollisuus seuraamusasioissa – Kiinteämääräinen rahoitusoikaisu – Unionin taloudellisen vahingon arvioiminen – Oikeasuhteisuus – Luottamuksensuoja)", "label": [[1, 21, "ORG"], [25, 40, "ORG"], [236, 243, "LOC"]]}
{"text": "Oikeudenkäyntikieli: portugali", "label": [[21, 30, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Asianosaiset", "label": []}
{"text": "Kantaja: Portugalin tasavalta (asiamiehet: M. Jose Caviedes, C. Masson da Fonseca, B. Lerina de Bésche ja I. Savchenko)", "label": [[9, 29, "ORG"], [31, 41, "PROFESSION"], [43, 59, "PER"], [61, 81, "PER"], [83, 102, "PER"], [106, 118, "PER"]]}
{"text": "Vastaaja: Euroopan komissio (asiamiehet: D. Messina ja R. Gavrilova)", "label": [[10, 27, "ORG"], [29, 39, "PROFESSION"], [41, 51, "PER"], [55, 67, "PER"]]}
{"text": "Oikeudenkäynnin kohde", "label": []}
{"text": "SEUT 263 artiklaan perustuva vaatimus kumota osittain Euroopan maatalouden tukirahastosta (maataloustukirahasto) ja Euroopan maaseudun kehittämisen maatalousrahastosta (maaseuturahasto) maksettavien jäsenvaltioiden tiettyjen menojen jättämisestä Euroopan unionin rahoituksen ulkopuolelle 16.11.2018 annettu komission täytäntöönpanopäätös (EU) 2018/1841 (EUVL 2018, L 298, s. 34).", "label": [[54, 112, "ORG"], [116, 185, "ORG"], [246, 262, "ORG"], [288, 298, "DATE"], [307, 316, "ORG"]]}
{"text": "Tuomiolauselma", "label": []}
{"text": " ", "label": []}
{"text": "Kanne hylätään.", "label": []}
{"text": "Portugalin tasavalta velvoitetaan korvaamaan oikeudenkäyntikulut.", "label": [[0, 20, "ORG"]]}
{"text": "1 EUVL C 103, 18.3.2019.", "label": [[14, 23, "DATE"]]}
