{"text": "Unionin yleisen tuomioistuimen tuomio 24.2.2021 – Universität Koblenz-Landau v. EACEA", "label": [[0, 30, "ORG"], [38, 47, "DATE"], [50, 76, "ORG"], [80, 85, "ORG"]]}
{"text": "(asia T-606/18)1", "label": []}
{"text": "(Välityslauseke – Tempus-ohjelmat – Avustussopimus – Tukikelpoiset kustannukset – Maksujen keskeyttäminen – Maksettujen summien palauttaminen – Perusteluvelvollisuus)", "label": []}
{"text": "Oikeudenkäyntikieli: saksa", "label": [[21, 26, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Asianosaiset", "label": []}
{"text": "Kantaja: Universität Koblenz-Landau (Mainz, Saksa) (edustajat: asianajajat A. von der Groeben ja G. Kaufmann)", "label": [[9, 35, "ORG"], [37, 49, "LOC"], [52, 61, "PROFESSION"], [63, 74, "PROFESSION"], [75, 93, "PER"], [97, 108, "PER"]]}
{"text": "Vastaaja: Koulutuksen, audiovisuaalialan ja kulttuurin toimeenpanovirasto (EACEA) (asiamies: B. Thomson, avustajinaan asianajajat L. van der Berg ja N. Dixon)", "label": [[10, 81, "ORG"], [83, 91, "PROFESSION"], [93, 103, "PER"], [118, 129, "PROFESSION"], [130, 145, "PER"], [149, 157, "PER"]]}
{"text": "Oikeudenkäynnin kohde", "label": []}
{"text": "SEUT 272 artiklaan perustuva kanne, jossa vaaditaan, että unionin yleinen tuomioistuin yhtäältä toteaa, ettei EACEA:lla ole väittämäänsä, ˮQualification Frameworks in Central Asia: Bologna-Based Principles and Regional Coordinationˮ -hankkeen toteuttamista koskevan sopimuksen nro 2012-3075 täyttämiseen perustuvaa 22 454,22 euron saatavaa, ja toisaalta velvoittaa EACEA:n maksamaan kantajalle saman sopimuksen perusteella 41 408,15 euroa viivästyskorkoineen.", "label": [[58, 86, "ORG"], [110, 119, "ORG"], [167, 179, "LOC"], [181, 188, "LOC"], [315, 324, "AMOUNT_VALUE"], [325, 330, "AMOUNT_UNIT"], [365, 372, "ORG"], [423, 432, "AMOUNT_VALUE"], [433, 438, "AMOUNT_UNIT"]]}
{"text": "Tuomiolauselma", "label": []}
{"text": " ", "label": []}
{"text": "Kanne hylätään.", "label": []}
{"text": "Universität Koblenz-Landau velvoitetaan korvaamaan oikeudenkäyntikulut.", "label": [[0, 26, "ORG"]]}
{"text": "____________", "label": []}
{"text": "1 EUVL C 427, 26.11.2018.", "label": [[14, 24, "DATE"]]}
