{"text": "Unionin tuomioistuimen tuomio (suuri jaosto) 6.10.2021 (ennakkoratkaisupyyntö, jonka on esittänyt Audiencia Provincial de Barcelona – Espanja) – Sumal SL v. Mercedes Benz Trucks España SL", "label": [[0, 22, "ORG"], [31, 43, "ORG"], [45, 54, "DATE"], [98, 131, "ORG"], [134, 141, "LOC"], [145, 153, "ORG"], [157, 187, "ORG"]]}
{"text": "(asia C-882/19)1", "label": []}
{"text": "(Ennakkoratkaisupyyntö – Kilpailu – SEUT 101 artiklan 1 kohdassa kielletystä menettelytavasta aiheutuneen vahingon korvaaminen – Korvauksesta vastuussa olevien yksikköjen määrittäminen – Emoyhtiön tytäryhtiölle osoitettu vahingonkorvauskanne, joka on nostettu sellaisen päätöksen seurauksena, jossa pelkästään tämän emoyhtiön todetaan osallistuneen kartelliin – Yrityksen käsite – Taloudellisen kokonaisuuden käsite)", "label": []}
{"text": "Oikeudenkäyntikieli: espanja", "label": [[21, 28, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Ennakkoratkaisua pyytänyt tuomioistuin", "label": []}
{"text": "Audiencia Provincial de Barcelona", "label": [[0, 33, "ORG"]]}
{"text": "Pääasian asianosaiset", "label": []}
{"text": "Kantaja: Sumal SL", "label": [[9, 17, "ORG"]]}
{"text": "Vastaaja: Mercedes Benz Trucks España SL", "label": [[10, 40, "ORG"]]}
{"text": "Tuomiolauselma", "label": []}
{"text": "SEUT 101 artiklan 1 kohtaa on tulkittava siten, että yrityksen kilpailua rajoittavasta menettelytavasta vahinkoa kärsinyt voi nostaa vahingonkorvauskanteen erotuksetta sellaista emoyhtiötä vastaan, jolle Euroopan komissio on määrännyt päätöksessä seuraamuksen tämän menettelytavan perusteella, tai kyseisen yhtiön sellaista tytäryhtiötä vastaan, jota kyseinen päätös ei koske, kun ne muodostavat yhdessä taloudellisen kokonaisuuden. Kyseessä olevan tytäryhtiön on voitava tehokkaasti vedota puolustautumisoikeuksiinsa osoittaakseen, ettei se kuulu kyseiseen yritykseen, ja silloin, kun komissio ei ole tehnyt SEUT 101 artiklan soveltamispäätöstä, sillä on oikeus kiistää myös väitetyn kilpailusääntöjen vastaisen toiminnan olemassaolo.", "label": [[204, 221, "ORG"], [586, 594, "ORG"]]}
{"text": "SEUT 101 artiklan 1 kohtaa on tulkittava siten, että se on esteenä sellaiselle kansalliselle lainsäädännölle, jonka mukaan yhtiön voidaan katsoa olevan vastuussa toisen yhtiön toiminnasta yksinomaan silloin, kun viimeksi mainittu yhtiö on ensin mainitun yhtiön määräysvallassa.", "label": []}
{"text": "____________", "label": []}
{"text": "1 EUVL C 87, 16.3.2020.", "label": [[13, 22, "DATE"]]}
