{"text": "Valitus, jonka Legero Schuhfabrik GmbH on tehnyt 2.3.2022 unionin yleisen tuomioistuimen (yhdeksäs jaosto) asiassa T-683/20, Legero Schuhfabrik GmbH v. EUIPO, 15.12.2021 antamasta määräyksestä", "label": [[15, 38, "ORG"], [49, 57, "DATE"], [58, 106, "ORG"], [125, 148, "ORG"], [152, 157, "ORG"], [159, 169, "DATE"]]}
{"text": "(Asia C-153/22 P)", "label": []}
{"text": "Oikeudenkäyntikieli: saksa", "label": [[21, 26, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Asianosaiset", "label": []}
{"text": "Valittaja: Legero Schuhfabrik GmbH (edustaja: I. Gonzalez, Rechtsanwalt)", "label": [[11, 34, "ORG"], [36, 44, "PROFESSION"], [46, 57, "PER"], [59, 71, "PROFESSION"]]}
{"text": "Muut osapuolet: Euroopan unionin teollisoikeuksien virasto (EUIPO) ja Rieker Schuh AG", "label": [[16, 66, "ORG"], [70, 85, "ORG"]]}
{"text": "Unionin tuomioistuin (valituslupajaosto) on 22.6.2022 antamallaan määräyksellä jättänyt valitusluvan myöntämättä ja velvoittanut valittajan vastaamaan omista oikeudenkäyntikuluistaan.", "label": [[0, 40, "ORG"], [44, 53, "DATE"]]}
