{"text": "2020 m. kovo 12 d. Teisingumo Teismo (pirmoji kolegija) sprendimas byloje (Oberlandesgericht Frankfurt am Main (Vokietija) prašymas priimti prejudicinį sprendimą) Verbraucherzentrale Berlin eV / DB Vertrieb GmbH", "label": [[0, 18, "DATE"], [19, 55, "ORG"], [75, 110, "ORG"], [112, 121, "LOC"], [163, 192, "ORG"], [195, 211, "ORG"]]}
{"text": "(Byla C-583/18)", "label": []}
{"text": "(Prašymas priimti prejudicinį sprendimą – Vartotojų apsauga – Direktyva 2011/83/ES – Taikymo sritis – Paslaugų sutartis – 2 straipsnio 6 punktas – Sutartis dėl keleivinio transporto paslaugų – 3 straipsnio 3 dalies k punktas – Kortelės, suteikiančios teisę pasinaudoti nuolaidomis vėliau sudaromų keleivinio transporto sutarčių atveju – Tokių kortelių pardavimas internetu neinformuojant vartotojo apie teisę atsisakyti sutarties)", "label": []}
{"text": "Proceso kalba: vokiečių", "label": [[15, 23, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Prašymą priimti prejudicinį sprendimą pateikęs teismas", "label": []}
{"text": "Oberlandesgericht Frankfurt am Main", "label": [[0, 35, "ORG"]]}
{"text": "Šalys pagrindinėje byloje", "label": []}
{"text": "Ieškovė ir apeliantė: Oberlandesgericht Frankfurt am Main", "label": [[22, 57, "ORG"]]}
{"text": "Atsakovė ir kita apeliacinio proceso šalis: DB Vertrieb GmbH", "label": [[44, 60, "ORG"]]}
{"text": "Rezoliucinė dalis", "label": []}
{"text": "2011 m. spalio 25 d. Europos Parlamento ir Tarybos direktyvos 2011/83/ES dėl vartotojų teisių, kuria iš dalies keičiamos Tarybos direktyva 93/13/EEB ir Europos Parlamento ir Tarybos direktyva 1999/44/EB bei panaikinamos Tarybos direktyva 85/577/EEB ir Europos Parlamento ir Tarybos direktyva 97/7/EB, 2 straipsnio 6 punktas turi būti aiškinamas taip, kad sąvoka „paslaugų sutartis“ apima sutartis, kuriomis vartotojui suteikiama nuolaida vėliau sudaromų keleivinio transporto sutarčių atveju.", "label": [[0, 20, "DATE"], [21, 39, "ORG"], [43, 50, "ORG"], [121, 128, "ORG"], [152, 170, "ORG"], [174, 181, "ORG"], [220, 227, "ORG"], [252, 270, "ORG"], [274, 281, "ORG"]]}
{"text": "Direktyvos 2011/83 3 straipsnio 3 dalies k punktas turi būti aiškinamas taip, kad sutartis, kuria siekiama suteikti vartotojui nuolaidą vėliau sudaromų keleivinio transporto sutarčių atveju, nepatenka į sąvoką „sutartis dėl keleivinio transporto paslaugų“, todėl patenka į šios direktyvos, įskaitant jos nuostatas, susijusias su teise atsisakyti sutarties, taikymo sritį.", "label": []}
{"text": "OL C 455, 2018 12 17.", "label": [[10, 20, "DATE"]]}
