{"text": "2020 m. liepos 31 d. pareikštas ieškinys byloje Tecnica Group / EUIPO – Zeitneu (Bato forma)", "label": [[0, 20, "DATE"], [48, 61, "ORG"], [64, 69, "ORG"], [72, 79, "ORG"]]}
{"text": "Šalys", "label": []}
{"text": "Ieškovė: Tecnica Group SpA (Giavera del Montello, Italija), atstovaujama advokato L. Danilova", "label": [[9, 26, "ORG"], [28, 57, "LOC"], [73, 81, "PROFESSION"], [82, 93, "PER"]]}
{"text": "Kita procedūros Apeliacinėje taryboje šalis: Zeitneu GmbH (Ciurichas, Šveicarija)", "label": [[16, 37, "ORG"], [45, 57, "ORG"], [59, 80, "LOC"]]}
{"text": "Prekių ženklo, dėl kurio kilo ginčas, savininkė: ieškovė Bendrajame Teisme", "label": [[57, 74, "ORG"]]}
{"text": "Prekių ženklas, dėl kurio kilo ginčas: erdvinis Sąjungos prekių ženklas (Bato forma) – Sąjungos prekių ženklas Nr. 10 168 441", "label": [[48, 56, "LOC"], [87, 95, "LOC"], [111, 125, "IDNUM"]]}
{"text": "Procedūra EUIPO: registracijos panaikinimo procedūra", "label": [[10, 15, "ORG"]]}
{"text": "panaikinti ginčijamą sprendimą,", "label": []}
{"text": "priteisti iš EUIPO ir iš įstojusios į bylą šalies bylinėjimosi išlaidas.", "label": [[13, 18, "ORG"]]}
{"text": "Pagrindai, kuriais remiamasi:", "label": []}
{"text": "res judicata principo pažeidimas pagal Europos Parlamento ir Tarybos reglamento (ES) 2017/1001 123 ir 124 straipsnius,", "label": [[39, 57, "ORG"], [61, 68, "ORG"]]}
{"text": "teisėtumo, vienodo požiūrio ir gero administravimo principų pažeidimas pagal Europos Parlamento ir Tarybos reglamento (ES) 2017/1001 123 ir 124 straipsnius,", "label": [[77, 95, "ORG"], [99, 106, "ORG"]]}
{"text": "teisėtų lūkesčių apsaugos principo pažeidimas pagal Europos Parlamento ir Tarybos reglamento (ES) 2017/1001 123 ir 124 straipsnius,", "label": [[52, 70, "ORG"], [74, 81, "ORG"]]}
