{"text": "2020 m. spalio 16 d. Bendrojo Teismo nutartis byloje Gauthier / Komisija", "label": [[0, 20, "DATE"], [21, 36, "ORG"], [53, 61, "PER"], [64, 72, "ORG"]]}
{"text": "(Byla T-13/20)", "label": []}
{"text": "(Ieškinys dėl panaikinimo – Viešoji tarnyba – Pareigūnai – Vidinis konkursas COM/1/AD 10/18 (AD 10) – Kandidato paraiškos pateikimas naudojantis šiuo tikslu numatyta forma, apie kurią kalbama Pareigūnų tarnybos nuostatų III priedo 2 straipsnyje – Laisvos formos prašymas leisti dalyvauti konkurse, tuo pat metu pateiktas Paskyrimų tarnybai – Tinkamumo reikalavimai – Atrankos komisijos sprendimas atmesti ieškovo kandidatūrą – Paskyrimų tarnybos sprendimas, kuriuo atsisakyta patenkinti ieškovo prašymą atmesti vieną iš sąlygų, numatytų pranešime apie konkursą, tam, kad jam būtų leista dalyvauti konkurse – Paskyrimų tarnybos, o ne atrankos komisijos sprendimo ginčijimas – Suinteresuotumas kreiptis į teismą – Nepriimtinumas)", "label": []}
{"text": "Proceso kalba: anglų", "label": [[15, 20, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Šalys", "label": []}
{"text": "Ieškovas: Valdek Gauthier (Antverpenas-Berchemas, Belgija), atstovaujamas Radca Prawny B. Khan", "label": [[10, 25, "PER"], [27, 57, "LOC"], [74, 86, "PROFESSION"], [87, 94, "PER"]]}
{"text": "Atsakovė: Europos Komisija, atstovaujama L. Smirnova ir U. Svensson", "label": [[10, 26, "ORG"], [41, 52, "PER"], [56, 67, "PER"]]}
{"text": "Dalykas", "label": []}
{"text": "SESV 270 straipsniu grindžiamas prašymas panaikinti 2019 m. kovo 14 d. Komisijos sprendimą, kuriuo šios institucijos paskyrimų tarnyba atmetė ieškovo prašymą leisti dalyvauti vidiniame konkurse COM/1/AD 10/18 (AD 10), motyvuodama tuo, kad jis netenkina pranešime apie šį konkursą numatytos sąlygos, susijusios su priskyrimu prie AD 8 lygio.", "label": [[52, 70, "DATE"], [71, 80, "ORG"]]}
{"text": "Rezoliucinė dalis", "label": []}
{"text": "Atmesti ieškinį kaip nepriimtiną.", "label": []}
{"text": "Priteisti iš Valdek Gauthier bylinėjimosi išlaidas.", "label": [[13, 28, "PER"]]}
{"text": "____________", "label": []}
{"text": "OL C 95, 2020 3 23.", "label": [[9, 18, "DATE"]]}
