{"text": "2020 m. rugsėjo 28 d. Consiglio di Stato (Italija) pateiktas prašymas priimti prejudicinį sprendimą byloje Sisal Entertainment SpA / Agenzia delle Dogane e dei Monopoli", "label": [[0, 21, "DATE"], [22, 40, "ORG"], [42, 49, "LOC"], [107, 130, "ORG"], [133, 168, "ORG"]]}
{"text": "(Byla C-480/20)", "label": []}
{"text": "Proceso kalba: italų", "label": [[15, 20, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Prašymą priimti prejudicinį sprendimą pateikęs teismas", "label": []}
{"text": "Consiglio di Stato", "label": [[0, 18, "ORG"]]}
{"text": "Šalys pagrindinėje byloje", "label": []}
{"text": "Apeliantė: Sisal Entertainment SpA", "label": [[11, 34, "ORG"]]}
{"text": "Kita apeliacinio proceso šalis: Agenzia delle Dogane e dei Monopoli", "label": [[32, 67, "ORG"]]}
{"text": "Prejudiciniai klausimai", "label": []}
{"text": "Ar SESV 49 straipsnyje įtvirtintą įsisteigimo laisvę ir SESV 56 straipsnyje įtvirtintą paslaugų teikimo laisvę atitinka Įstatymo Nr. 190/14 1 straipsnio 649 dalies nuostata, remiantis kuria sumažinami tik ribotos ir specifinės kategorijos operatorių, t. y. tik lošimo automatų žaidimų operatorių, o ne visų azartinių lošimų sektoriaus operatorių, atlyginimai ir komisiniai?", "label": []}
{"text": "Ar Sąjungos teisės teisėtų lūkesčių apsaugos principą atitinka nurodyta Įstatymo Nr. 190/14 1 straipsnio 649 dalies nuostata, remiantis kuria vien dėl ekonominių priežasčių galiojant vienos bendrovės ir Italijos valstybės sudarytai koncesijos sutarčiai sumažinamas šioje sutartyje nurodytas komisinis mokestis?", "label": [[3, 11, "LOC"], [203, 221, "ORG"]]}
