{"text": "2021 m. kovo 19 d. pareikštas ieškinys byloje Union Syndicale Solidaires des SDIS de France et DOM/TOM / Komisija", "label": [[0, 18, "DATE"], [46, 91, "ORG"], [95, 102, "ORG"], [105, 113, "ORG"]]}
{"text": "(Byla T-152/21)", "label": []}
{"text": "Proceso kalba: prancūzų", "label": [[15, 23, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Šalys", "label": []}
{"text": "Ieškovė: Union Syndicale Solidaires des services départementaux d’incendie et de secours (SDIS) de France et DOM/TOM (Nimas, Prancūzija), atstovaujama advokato C. Johansson", "label": [[9, 105, "ORG"], [109, 116, "ORG"], [118, 135, "LOC"], [151, 159, "PROFESSION"], [160, 172, "PER"]]}
{"text": "Atsakovė: Europos Komisija", "label": [[10, 26, "ORG"]]}
{"text": "Reikalavimai", "label": []}
{"text": "Ieškovė Bendrojo Teismo prašo:", "label": [[8, 23, "ORG"]]}
{"text": "priteisti iš Europos Sąjungos (Europos Komisijos) ieškovei padarytos 10 000 EUR neturtinės žalos atlyginimą, taip pat palūkanas, kurias sudaro atitinkamu laikotarpiu Europos Centrinio Banko pagrindinėms pakartotinio finansavimo operacijoms taikoma palūkanų norma, padidinta trimis su puse procentinio punkto,", "label": [[13, 29, "ORG"], [31, 48, "ORG"], [69, 75, "AMOUNT_VALUE"], [76, 79, "AMOUNT_UNIT"], [166, 189, "ORG"], [274, 288, "AMOUNT_VALUE"], [289, 300, "AMOUNT_UNIT"]]}
{"text": "įpareigoti Europos Sąjungą (Europos Komisiją) atlyginti visas bylinėjimosi išlaidas (6 600 EUR).", "label": [[11, 26, "ORG"], [28, 44, "ORG"], [85, 90, "AMOUNT_VALUE"], [91, 94, "AMOUNT_UNIT"]]}
{"text": "Ieškinio pagrindai ir pagrindiniai argumentai", "label": []}
{"text": "Grįsdama ieškinį dėl žalos atlyginimo, ieškovė kaltina Komisiją tuo, kad ši daugiau nei pusantrų metų neatsakė į jos pateiktą skundą dėl Prancūzijos Respublikos įsipareigojimų neįvykdymo. Ieškovė taip pat kaltina Komisiją jos deramai neinformavus apie nagrinėjimo statusą ir per protingą laikotarpį neužėmus pozicijos dėl pateikto skundo. Ieškovė teigia, kad Komisija pasielgė neteisėtai, todėl kyla Sąjungos atsakomybė.", "label": [[55, 63, "ORG"], [137, 160, "ORG"], [213, 221, "ORG"], [359, 367, "ORG"], [400, 408, "ORG"]]}
