{"text": "2021 m. vasario 1 d. Embutidos Monells, SA pateiktas apeliacinis skundas dėl 2020 m. gruodžio 2 d. Bendrojo Teismo (penktoji kolegija) priimto sprendimo byloje T-639/19 Salazar Meringo Canales / EUIPO – Embutidos Monells (5MS MMMMM)", "label": [[0, 20, "DATE"], [21, 42, "ORG"], [77, 98, "DATE"], [99, 134, "ORG"], [169, 192, "PER"], [195, 200, "ORG"], [203, 220, "ORG"], [222, 231, "TITLE"]]}
{"text": "(Byla C-59/21 P)", "label": []}
{"text": "Proceso kalba: ispanų", "label": [[15, 21, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Šalys", "label": []}
{"text": "Apeliantė: Embutidos Monells, SA, atstovaujama advokatų C. Albanez Acosta ir U. Ceruti Cortés", "label": [[11, 32, "ORG"], [47, 55, "PROFESSION"], [56, 73, "PER"], [77, 93, "PER"]]}
{"text": "Kitos proceso šalys: Salazar Meringo Canales, S. A. U., Europos Sąjungos intelektinės nuosavybės tarnyba", "label": [[21, 44, "PER"], [46, 54, "ORG"], [56, 104, "ORG"]]}
{"text": "2021 m. gegužės 18 d. nutartimi Teisingumo Teismas (prašymus priimti apeliacinį skundą nagrinėjanti kolegija) nusprendė nepriimti apeliacinio skundo ir nurodė Embutidos Monells, SA padengti savo bylinėjimosi išlaidas.", "label": [[0, 21, "DATE"], [32, 109, "ORG"], [159, 180, "ORG"]]}
