{"text": "2021 m. gegužės 19 d. Bendrojo Teismo sprendimas byloje Ryanair / Komisija (KLM; Covid-19)", "label": [[0, 21, "DATE"], [22, 37, "ORG"], [56, 63, "ORG"], [66, 74, "ORG"], [76, 79, "ORG"]]}
{"text": "(Byla T-643/20)", "label": []}
{"text": "(Valstybės pagalba – Nyderlandai – KLM dėl COVID-19 pandemijos teikiama valstybės garantija paskoloms ir valstybės subordinuotoji paskola – Laikinoji valstybės pagalbos priemonių sistema – Sprendimas nereikšti prieštaravimų – Sprendimas pripažinti pagalbą suderinama su vidaus rinka – Kitai tos pačios įmonių grupės bendrovei anksčiau suteikta pagalba – Pareiga motyvuoti – Sprendimo padarinių palikimas galioti)", "label": [[21, 32, "LOC"], [35, 38, "ORG"]]}
{"text": "Proceso kalba: anglų", "label": [[15, 20, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Šalys", "label": []}
{"text": "Ieškovė: Ryanair DAC (Sordsas, Airija), atstovaujama advokatų P.-G. Torége, H. Hansen, C. Egorova, L. Ricci ir R.-G. Georgiou-Kessidis", "label": [[9, 20, "ORG"], [22, 37, "LOC"], [53, 61, "PROFESSION"], [62, 74, "PER"], [76, 85, "PER"], [87, 97, "PER"], [99, 107, "PER"], [111, 134, "PER"]]}
{"text": "Atsakovė: Europos Komisija, atstovaujama N. West, Z. Guseva ir Y. Titova", "label": [[10, 26, "ORG"], [41, 48, "PER"], [50, 59, "PER"], [63, 72, "PER"]]}
{"text": "Atsakovės pusėje į bylą įstojusios šalys: Prancūzijos Respublika, atstovaujama T. de Koning ir V. Jovanović, Nyderlandų Karalystė, atstovaujama L. Werner, padedamo advokato E. Rogers, Koninklijke Luchtvaart Maatschappij NV (Amstelvenas, Nyderlandai), atstovaujama advokatų P. Kaufmann, M. Kaczmarek ir S. Thomas", "label": [[42, 64, "ORG"], [79, 91, "PER"], [95, 107, "PER"], [109, 129, "ORG"], [144, 153, "PER"], [164, 172, "PROFESSION"], [173, 182, "PER"], [184, 222, "ORG"], [224, 248, "LOC"], [264, 272, "PROFESSION"], [273, 284, "PER"], [286, 298, "PER"], [302, 311, "PER"]]}
{"text": "Dalykas", "label": []}
{"text": "SESV 263 straipsniu grindžiamas prašymas panaikinti 2020 m. liepos 13 d. Komisijos sprendimą C(2020) 4871 final dėl valstybės pagalbos SA.57116 (2020/N) – Nyderlandai – COVID-19: valstybės garantija paskolai ir valstybės paskola KLM.", "label": [[52, 72, "DATE"], [73, 82, "ORG"], [155, 166, "LOC"], [229, 232, "ORG"]]}
{"text": "Rezoliucinė dalis", "label": []}
{"text": " ", "label": []}
{"text": "Panaikinti 2020 m. liepos 13 d. Komisijos sprendimą C(2020) 4871 final dėl valstybės pagalbos SA.57116 (2020/N) – Nyderlandai – COVID-19: valstybės garantija paskolai ir valstybės paskola KLM.", "label": [[11, 31, "DATE"], [32, 41, "ORG"], [114, 125, "LOC"], [188, 191, "ORG"]]}
{"text": "Minėto sprendimo panaikinimo padarinius reikia sustabdyti, kol Komisija priims naują sprendimą pagal EB 108 straipsnį. Minėtų padarinių galiojimas sustabdomas laikotarpiui, ne ilgesniam nei du mėnesiai nuo šio sprendimo paskelbimo dienos, jei Komisija nuspręs priimti šį naują sprendimą pagal SESV 108 straipsnio 3 dalį, ir papildomam protingam laikotarpiui, jei Komisija nuspręs pradėti SESV 108 straipsnio 2 dalyje numatytą procedūrą.", "label": [[63, 71, "ORG"], [190, 192, "AMOUNT_VALUE"], [193, 201, "AMOUNT_UNIT"], [243, 251, "ORG"], [363, 371, "ORG"]]}
{"text": "Komisija padengia savo ir Ryanair DAC patirtas bylinėjimosi išlaidas.", "label": [[0, 8, "ORG"], [26, 37, "ORG"]]}
{"text": "Nyderlandų Karalystė, Prancūzijos Respublika ir Koninklijke Luchtvaart Maatschappij NV padengia savo bylinėjimosi išlaidas.", "label": [[0, 20, "ORG"], [22, 44, "ORG"], [48, 86, "ORG"]]}
{"text": "____________", "label": []}
{"text": "OL C 423, 2020 12 7.", "label": [[10, 19, "DATE"]]}
