{"text": "2021 m. spalio 6 d. Teisingumo Teismo (didžioji kolegija) sprendimas byloje (Audiencia Provincial de Barcelona (Ispanija) prašymas priimti prejudicinį sprendimą) Sumal, S.L. / Mercedes Benz Trucks España, S.L.", "label": [[0, 19, "DATE"], [20, 57, "ORG"], [77, 110, "ORG"], [112, 120, "LOC"], [162, 173, "ORG"], [176, 209, "ORG"]]}
{"text": "(Byla C-882/19)", "label": []}
{"text": "(Prašymas priimti prejudicinį sprendimą – Konkurencija – Žalos, padarytos pagal SESV 101 straipsnio 1 dalį draudžiamais veiksmais, atlyginimas – Už žalos atlyginimą atsakingų subjektų nustatymas – Ieškinys dėl žalos atlyginimo, pareikštas patronuojančiosios bendrovės patronuojamajai bendrovei po to, kai buvo priimtas sprendimas, kuriame konstatuotas vien šios patronuojančiosios bendrovės dalyvavimas kartelyje – Sąvoka „įmonė“ – Sąvoka „ekonominis vienetas)", "label": []}
{"text": "Proceso kalba: ispanų", "label": [[15, 21, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Prašymą priimti prejudicinį sprendimą pateikęs teismas", "label": []}
{"text": "Audiencia Provincial de Barcelona", "label": [[0, 33, "ORG"]]}
{"text": "Šalys pagrindinėje byloje", "label": []}
{"text": "Ieškovė: Sumal, S.L.", "label": [[9, 20, "ORG"]]}
{"text": "Atsakovė: Mercedes Benz Trucks España, S.L.", "label": [[10, 43, "ORG"]]}
{"text": "Rezoliucinė dalis", "label": []}
{"text": "SESV 101 straipsnio 1 dalis turi būti aiškinama taip, kad nuo įmonės antikonkurencinių veiksmų nukentėjęs asmuo ieškinį dėl žalos atlyginimo gali pareikšti tiek patronuojančiajai bendrovei, kuriai Europos Komisija už šiuos veiksmus sprendime skyrė sankciją, tiek šios bendrovės patronuojamajai bendrovei, su kuria tas sprendimas nesusijęs, jeigu jos kartu sudaro ekonominį vienetą. Atitinkama patronuojamoji bendrovė turi galėti veiksmingai pasinaudoti teise į gynybą, siekdama įrodyti, kad nepriklauso tai įmonei, o jeigu Komisija nepriėmė jokio sprendimo pagal SESV 101 straipsnį, ji taip pat turi teisę ginčyti patį nurodomą pažeidimą.", "label": [[197, 213, "ORG"], [523, 531, "ORG"]]}
{"text": "SESV 101 straipsnio 1 dalis turi būti aiškinama taip, kad pagal ją draudžiami nacionalinės teisės aktai, kuriuose numatyta galimybė atsakomybę už vienos bendrovės veiksmus priskirti kitai bendrovei tik tuo atveju, kai pastaroji bendrovė kontroliuoja pirmąją.", "label": []}
{"text": "____________", "label": []}
{"text": "OL C 87, 2020 3 16.", "label": [[9, 18, "DATE"]]}
