{"text": "Wyrok Trybunału (pierwsza izba) z dnia 13 grudnia 2012 r. (wniosek o wydanie orzeczenia w trybie prejudycjalnym złożony przez Sąd Okręgowy we Wrocławiu - Polska) - Josefina Lasocka przeciwko Siger Technologie GmbH", "label": [[6, 31, "ORG"], [34, 57, "DATE"], [126, 151, "ORG"], [154, 160, "LOC"], [164, 180, "PER"], [191, 213, "ORG"]]}
{"text": "(Sprawa C-215/11)", "label": []}
{"text": "[Rozporządzenie (WE) nr 1896/2006 - Postępowanie w sprawie europejskiego nakazu zapłaty - Pozew o wydanie nakazu niespełniający wymogów formalnych przewidzianych przez uregulowanie krajowe - Charakter wyczerpujący wymogów, jakim powinien odpowiadać pozew - Możliwość żądania odsetek narosłych do dnia zapłaty roszczenia głównego]", "label": [[59, 72, "LOC"]]}
{"text": "Język postępowania: polski", "label": [[20, 26, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Sąd odsyłający", "label": []}
{"text": "Sąd Okręgowy we Wrocławiu", "label": [[0, 25, "ORG"]]}
{"text": "Strony w postępowaniu głównym", "label": []}
{"text": "Strona powodowa: Josefina Lasocka", "label": [[17, 33, "PER"]]}
{"text": "Strona pozwana: Siger Technologie GmbH", "label": [[16, 38, "ORG"]]}
{"text": "Przedmiot", "label": []}
{"text": "Wniosek o wydanie orzeczenia w trybie prejudycjalnym - Sąd Okręgowy we Wrocławiu - Wykładnia art. 4, 7, 8, 9 i 26 rozporządzenia (WE) nr 1896/2006 Parlamentu Europejskiego i Rady z dnia 12 grudnia 2006 r. ustanawiającego postępowanie w sprawie europejskiego nakazu zapłaty (Dz.U. L 399, s. 1) - Pozew o wydanie europejskiego nakazu zapłaty, który nie spełnia wymogów formalnych przewidzianych, po pierwsze, przez rozporządzenie i, po drugie, przez uregulowanie krajowe - Prawo mające zastosowanie do postępowania mającego na celu uzupełnienie braków pozwu bądź jego sprostowanie - Możliwość żądania odsetek w odniesieniu do wierzytelności od daty ich wymagalności do daty zapłaty", "label": [[55, 80, "ORG"], [147, 171, "ORG"], [174, 178, "ORG"], [181, 204, "DATE"], [244, 257, "LOC"], [311, 324, "LOC"]]}
{"text": "Sentencja", "label": []}
{"text": "Artykuł 7 rozporządzenia (WE) nr 1896/2006 Parlamentu Europejskiego i Rady z dnia 12 grudnia 2006 r. ustanawiającego postępowanie w sprawie europejskiego nakazu zapłaty należy interpretować w ten sposób, że reguluje on wyczerpująco wymogi, jakim powinien odpowiadać pozew o wydanie europejskiego nakazu zapłaty.", "label": [[43, 67, "ORG"], [70, 74, "ORG"], [77, 100, "DATE"], [140, 153, "LOC"], [282, 295, "LOC"]]}
{"text": "Sąd krajowy zachowuje na mocy art. 25 wspomnianego rozporządzenia i z zastrzeżeniem warunków określonych w tym artykule swobodę określenia kwoty opłat sądowych według sposobów przewidzianych przez prawo krajowe, pod warunkiem że sposoby te nie są mniej korzystne niż w wypadku podobnych sytuacji podlegających prawu wewnętrznemu oraz że nie uniemożliwiają w praktyce ani nie czynią nadmiernie utrudnionym wykonywania praw przyznanych przez prawo Unii.", "label": [[446, 450, "LOC"]]}
{"text": "Artykuł 4 i art. 7 ust. 2 lit. c) rozporządzenia nr 1896/2006 należy interpretować w ten sposób, że nie stoją one na przeszkodzie temu, by powód w pozwie o wydanie europejskiego nakazu zapłaty żądał odsetek za okres od dnia ich wymagalności do dnia zapłaty roszczenia głównego.", "label": [[164, 177, "LOC"]]}
{"text": "W razie gdy sąd krajowy nakazuje pozwanemu zapłacić powodowi odsetki narosłe do dnia zapłaty roszczenia głównego, sąd ten zachowuje swobodę wyboru konkretnych sposobów wypełniania formularza europejskiego nakazu zapłaty ujętego w załączniku V do rozporządzenia nr 1896/2006, o ile formularz w ten sposób wypełniony pozwala pozwanemu, po pierwsze, stwierdzić bez żadnych wątpliwości, że zgodnie z rozstrzygnięciem sądu powinien on zapłacić powodowi odsetki narosłe do dnia zapłaty roszczenia głównego, a po drugie, ustalić jednoznacznie stawkę odsetek oraz datę, począwszy od której żądane są odsetki.", "label": [[191, 204, "LOC"]]}
{"text": "____________1   -    Dz.U. C 219 z 23.7.2011.", "label": [[35, 44, "DATE"]]}
