{"text": "Postanowienie Trybunału z dnia 6 maja 2020 r. – Kersting Horváth / Parlament Europejski", "label": [[14, 23, "ORG"], [26, 45, "DATE"], [48, 64, "PER"], [67, 87, "ORG"]]}
{"text": "(Sprawa C-628/19 P)1", "label": []}
{"text": "Odwołanie – Parlament Europejski – Uregulowanie dotyczące kosztów i diet posłów do Parlamentu Europejskiego – Dodatek na koszty pomocy parlamentarnej – Odzyskanie nienależnie wypłaconych kwot", "label": [[12, 32, "ORG"], [73, 79, "PROFESSION"], [83, 107, "ORG"]]}
{"text": "Język postępowania: węgierski", "label": [[20, 29, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Strony", "label": []}
{"text": "Wnoszący odwołanie: Kersting Horváth (przedstawiciele: Y. Kuzmenko, ügyvéd)", "label": [[20, 36, "PER"], [38, 53, "PROFESSION"], [55, 66, "PER"], [68, 74, "PROFESSION"]]}
{"text": "Druga strona postępowania: Parlament Europejski (przedstawiciele: H. Gerasimov i L. Torres, pełnomocnicy)", "label": [[27, 47, "ORG"], [49, 64, "PROFESSION"], [66, 78, "PER"], [81, 90, "PER"], [92, 104, "PROFESSION"]]}
{"text": "Sentencja", "label": []}
{"text": "Odwołanie zostaje oddalone jako oczywiście bezzasadne.", "label": []}
{"text": "Kersting Horváth zostaje obciążony kosztami postępowania.", "label": [[0, 16, "PER"]]}
{"text": "1 Dz.U. C 372 z 4.11.2019.", "label": [[16, 25, "DATE"]]}
