{"text": "Postanowienie prezesa Sądu z dnia 4 maja 2020 r. – Morozov i in./Komisja", "label": [[14, 21, "PROFESSION"], [22, 26, "ORG"], [29, 48, "DATE"], [51, 58, "PER"], [65, 72, "ORG"]]}
{"text": "(sprawa T‑146/20 R)", "label": []}
{"text": "Postępowanie w przedmiocie środków tymczasowych – Służba publiczna – Wybory sekcji lokalnej komitetu pracowniczego Komisji w Luksemburgu – Prawidłowość – Spoczywający na instytucji obowiązek kontroli – Wniosek o zastosowanie środków tymczasowych – Brak fumus boni iuris", "label": [[76, 136, "ORG"]]}
{"text": "1. Postępowanie w przedmiocie środków tymczasowych – Zawieszenie wykonania – Środki tymczasowe – Przesłanki zastosowania – Fumus boni iuris – Pilny charakter – Poważna i nieodwracalna szkoda – Charakter kumulatywny – Kolejność badania i sposób weryfikacji – Swobodna ocena przysługująca sędziemu orzekającemu w przedmiocie środków tymczasowych – Wyważenie wszystkich spornych interesów", "label": [[287, 295, "PROFESSION"]]}
{"text": "(art. 256 ust. 1, art. 278, 279 TFUE; regulamin postępowania przed Sądem, art. 156 § 3)", "label": [[67, 72, "ORG"]]}
{"text": "(zob. pkt 17–20, 26)", "label": []}
{"text": "2. Urzędnicy – Reprezentacja – Komitet pracowniczy – Wybory – Prawidłowość – Obowiązek zapewnienia prawidłowości przebiegu wyborów przez instytucje – Zakres", "label": [[31, 50, "ORG"]]}
{"text": "(regulamin pracowniczy urzędników, art. 9 ust. 2, art. 90, 91)", "label": []}
{"text": "(zob. pkt 24, 25)", "label": []}
{"text": "3. Urzędnicy – Reprezentacja – Komitet pracowniczy – Wybory – Przepisy znajdujące zastosowanie do komitetu centralnego i sekcji lokalnych komitetu pracowniczego Komisji – Informacje jakie powinny zostać podane do wiadomości wyborców – Członkostwo lub wsparcie kandydata przez organizację związkową lub zawodową – Element fakultatywny i dodatkowy", "label": [[31, 50, "ORG"], [98, 118, "ORG"], [121, 168, "ORG"]]}
{"text": "(regulamin pracowniczy urzędników, art. 9 ust. 2)", "label": []}
{"text": "(zob. pkt 36–38)", "label": []}
{"text": "Przedmiot", "label": []}
{"text": "Wniosek oparty na art. 270 TFUE i art. 91 ust. 4 Regulaminu pracowniczego urzędników Unii Europejskiej, mający na celu, tytułem głównym, w pierwszej kolejności, uzyskanie zawieszenia wykonania: po pierwsze, noty biura wyborczego z dnia 26 listopada 2019 r. ogłaszającej wyniki wyborów do luksemburskiego oddziału lokalnego komitetu pracowniczego Komisji; po drugie, decyzji Komisji z dnia 28 listopada 2019 r. w sprawie obliczania reprezentatywności reprezentatywnych organizacji związkowych lub zawodowych w Komisji; po trzecie, mandatu luksemburskiego lokalnego oddziału komitetu pracowniczego Komisji powstałego po wyborach w listopadzie 2019 r.; po czwarte, mianowania przez luksemburski oddział lokalny komitetu pracowniczego Komisji swoich delegatów do centralnego komitetu pracowniczego Komisji; po piąte, wszelkich decyzji w sprawie przyznania dodatkowych środków przedstawicielom pracowników Komisji oraz, w drugiej kolejności, nakazanie Komisji utrzymania w urzędzie odchodzącego komitetu pracowniczego do dnia ogłoszenia wyroku w sprawie głównej, przy jednoczesnym ograniczeniu jego mandatu do spraw bieżących; oraz tytułem ewentualnym, nakazanie Komisji z jednej strony ograniczenia mandatu luksemburskiego oddziału lokalnego komitetu pracowniczego Komisji, powstałego po wyborach w listopadzie 2019 r. do spraw bieżących, a z drugiej strony nakazanie temu oddziałowi lokalnemu mianowania do centralnego komitetu pracowniczego Komisji przedstawicieli zaproponowanych przez Union Syndicale Luxembourg.", "label": [[85, 102, "LOC"], [231, 256, "DATE"], [288, 353, "ORG"], [374, 381, "ORG"], [384, 409, "DATE"], [509, 516, "ORG"], [538, 603, "ORG"], [629, 648, "DATE"], [679, 738, "ORG"], [759, 801, "ORG"], [872, 888, "PROFESSION"], [901, 908, "ORG"], [947, 954, "ORG"], [1158, 1165, "ORG"], [1203, 1268, "ORG"], [1295, 1314, "DATE"], [1404, 1446, "ORG"], [1447, 1461, "PROFESSION"], [1485, 1511, "ORG"]]}
{"text": "Sentencja", "label": []}
{"text": "1) Wniosek o zastosowanie środka tymczasowego zostaje oddalony.", "label": []}
{"text": "2) Rozstrzygnięcie o kosztach nastąpi w orzeczeniu kończącym postępowanie w sprawie.", "label": []}
