{"text": "Wyrok Sądu z dnia 24 lutego 2021 r. – Universität Koblenz-Landau / EACEA", "label": [[6, 10, "ORG"], [13, 35, "DATE"], [38, 64, "ORG"], [67, 72, "ORG"]]}
{"text": "(Sprawa T-606/18)1", "label": []}
{"text": "Klauzula arbitrażowa – Programy Tempus – Umowa o udzielenie dotacji – Koszty kwalifikowalne – Zawieszenie płatności – Zwrot wypłaconych kwot – Obowiązek uzasadnienia", "label": []}
{"text": "Język postępowania: niemiecki", "label": [[20, 29, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Strony", "label": []}
{"text": "Strona skarżąca: Universität Koblenz-Landau (Moguncja, Niemcy) (przedstawiciele: adwokaci A. von der Groeben i G. Kaufmann)", "label": [[17, 43, "ORG"], [45, 61, "LOC"], [64, 79, "PROFESSION"], [81, 89, "PROFESSION"], [90, 108, "PER"], [111, 122, "PER"]]}
{"text": "Strona pozwana: Agencja Wykonawcza ds. Edukacji, Kultury i Sektora Audiowizualnego (przedstawiciele: B. Thomson, w charakterze pełnomocnika, którego wspierali adwokaci L. van der Berg oraz N. Dixon)", "label": [[16, 82, "ORG"], [84, 99, "PROFESSION"], [101, 111, "PER"], [127, 139, "PROFESSION"], [159, 167, "PROFESSION"], [168, 183, "PER"], [189, 197, "PER"]]}
{"text": "Przedmiot", "label": []}
{"text": "Oparte na art. 272 TFUE żądanie stwierdzenia przez Sąd, po pierwsze, że nie istnieją roszczenia w kwocie 22 454,22 EUR, które zdaniem EACEA jej przysługują na podstawie umowy o udzielenie dotacji nr 2012–3075 dotyczącej realizacji projektu „Qualification Frameworks in Central Asia: Bologna-Based Principles and Regional Coordinationˮ oraz, po drugie, nakazania pozwanej zapłaty skarżącej kwoty 41 408,15 EUR na podstawie tej samej umowy tytułem odsetek za zwłokę.", "label": [[51, 54, "ORG"], [105, 114, "AMOUNT_VALUE"], [115, 118, "AMOUNT_UNIT"], [134, 139, "ORG"], [269, 281, "LOC"], [283, 290, "LOC"], [395, 404, "AMOUNT_VALUE"], [405, 408, "AMOUNT_UNIT"]]}
{"text": "Sentencja", "label": []}
{"text": " ", "label": []}
{"text": "Skarga zostaje oddalona.", "label": []}
{"text": "Universität Koblenz-Landau zostaje obciążony kosztami postępowania.", "label": [[0, 26, "ORG"]]}
{"text": "____________", "label": []}
{"text": "1 Dz.U. C 427 z 26.11.2018.", "label": [[16, 26, "DATE"]]}
