{"text": "Skarga wniesiona w dniu 19 marca 2021 r. – Union Syndicale Solidaires des SDIS de France et DOM/TOM / Komisja", "label": [[19, 40, "DATE"], [43, 95, "ORG"], [96, 99, "ORG"], [102, 109, "ORG"]]}
{"text": "(Sprawa T-152/21)", "label": []}
{"text": "Język postępowania: francuski", "label": [[20, 29, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Strony", "label": []}
{"text": "Strona skarżąca: Union Syndicale Solidaires des services départementaux d’incendie et de secours (SDIS) de France et DOM/TOM (Nîmes, Francja) (przedstawiciel: C. Johansson, adwokat)", "label": [[17, 113, "ORG"], [117, 124, "ORG"], [126, 140, "LOC"], [143, 157, "PROFESSION"], [159, 171, "PER"], [173, 180, "PROFESSION"]]}
{"text": "Strona pozwana: Komisja Europejska", "label": [[16, 34, "ORG"]]}
{"text": "Żądania", "label": []}
{"text": "Strona skarżąca wnosi do Sądu o:", "label": [[25, 29, "ORG"]]}
{"text": "zasądzenie od Unii Europejskiej (Komisji Europejskiej) zapłaty na rzecz skarżącej kwoty 10 000 EUR tytułem zadośćuczynienia za poniesione szkody niematerialne, wraz z odsetkami według stopy określonej przez Europejski Bank Centralny stosowanej dla głównych operacji refinansowania, powiększonej o trzy i pół punktu procentowego;", "label": [[14, 31, "ORG"], [33, 53, "ORG"], [88, 94, "AMOUNT_VALUE"], [95, 98, "AMOUNT_UNIT"], [207, 232, "ORG"], [297, 307, "AMOUNT_VALUE"], [308, 327, "AMOUNT_UNIT"]]}
{"text": "obciążenie Unii Europejskiej (Komisji Europejskiej) kwotą 6600 EUR tytułem wszystkich kosztów postępowania.", "label": [[11, 28, "ORG"], [30, 50, "ORG"], [58, 62, "AMOUNT_VALUE"], [63, 66, "AMOUNT_UNIT"]]}
{"text": "Zarzuty i główne argumenty", "label": []}
{"text": "Na poparcie swojej skargi o zadośćuczynienie skarżąca zarzuca Komisji, że przez ponad półtora roku nie odpowiedziała na złożoną w trybie administracyjnym skargę o stwierdzenie uchybienia zobowiązaniom państwa członkowskiego, którą złożyła przeciwko Republice Francuskiej. Skarżąca zarzuca również Komisji, że nie poinformowała jej z należytą starannością niezwłocznie o stanie przeprowadzonego badania i nie zajęła stanowiska w przedmiocie skargi administracyjnej w rozsądnym terminie. Zdaniem skarżącej Komisja dopuściła się zatem zawinionej bezprawności, która może pociągnąć za sobą odpowiedzialność Unii.", "label": [[62, 69, "ORG"], [249, 270, "ORG"], [297, 304, "ORG"], [504, 511, "ORG"], [603, 607, "ORG"]]}
