{"text": "Postanowienie Trybunału (ósma izba) z dnia 3 marca 2021 r. (wniosek o wydanie orzeczenia w trybie prejudycjalnym złożony przez Juzgado de lo Social n° 41 de Madrid – Hiszpania) – LW / Fondo de Garantía Salarial (Fogasa)", "label": [[14, 35, "ORG"], [38, 58, "DATE"], [127, 163, "ORG"], [166, 175, "LOC"], [179, 181, "PER"], [184, 219, "ORG"]]}
{"text": "(Sprawa C-841/19)1", "label": []}
{"text": "Odesłanie prejudycjalne – Artykuł 99 regulaminu postępowania przed Trybunałem – Dyrektywa 2006/54/WE – Artykuł 2 ust. 1 i art. 4 – Równe traktowanie w wynagradzaniu pracowników płci męskiej i pracowników płci żeńskiej – Porozumienie ramowe w sprawie pracy w niepełnym wymiarze czasu pracy – Klauzula 4 – Pracownicy zatrudnieni w niepełnym wymiarze czasu pracy, będący w przeważającej części pracownikami płci żeńskiej – Krajowa instytucja gwarantująca zainteresowanym pracownikom zaspokojenie roszczeń niezaspokojonych z powodu niewypłacalności pracodawcy – Górna granica wysokości świadczeń wypłacanych z tytułu tych roszczeń – Niższy wymiar górnej granicy w przypadku pracowników zatrudnionych w niepełnym wymiarze czasu pracy w zależności od czasu pracy tych pracowników w stosunku do czasu pracy pracowników zatrudnionych w pełnym wymiarze czasu pracy – Zasada pro rata temporis", "label": [[67, 77, "ORG"]]}
{"text": "Język postępowania: hiszpański", "label": [[20, 30, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Sąd odsyłający", "label": []}
{"text": "Juzgado de lo Social n° 41 de Madrid", "label": [[0, 36, "ORG"]]}
{"text": "Strony w postępowaniu głównym", "label": []}
{"text": "Strona powodowa: LW", "label": [[17, 19, "PER"]]}
{"text": "Druga strona postępowania: Fondo de Garantía Salarial (Fogasa)", "label": [[27, 62, "ORG"]]}
{"text": "Sentencja", "label": []}
{"text": "Artykuł 2 ust. 1 i art. 4 dyrektywy 2006/54/WE Parlamentu Europejskiego i Rady z dnia 5 lipca 2006 r. w sprawie wprowadzenia w życie zasady równości szans oraz równego traktowania kobiet i mężczyzn w dziedzinie zatrudnienia i pracy należy interpretować w ten sposób, że nie stoją one na przeszkodzie uregulowaniu krajowemu, które w odniesieniu do wypłacania przez odpowiedzialną instytucję krajową zaległych wynagrodzeń i świadczeń należnych pracownikom od niewypłacalnego pracodawcy ustanawia górną granicę wysokości tej wypłaty w odniesieniu do pracowników zatrudnionych w pełnym wymiarze czasu pracy, która w przypadku pracowników zatrudnionych w niepełnym wymiarze czasu pracy podlega proporcjonalnemu obniżeniu do czasu pracy przepracowanego przez tych pracowników w stosunku do czasu pracy przepracowanego przez pracowników zatrudnionych w pełnym wymiarze czasu pracy.", "label": [[47, 71, "ORG"], [74, 78, "ORG"], [81, 101, "DATE"]]}
{"text": "____________", "label": []}
{"text": "1 Dz.U. C 45 z 10.2.2020.", "label": [[15, 24, "DATE"]]}
