{"text": "Sprawa T‑495/19", "label": []}
{"text": "Rumunia przeciwko Komisji Europejskiej", "label": [[0, 7, "ORG"], [18, 38, "ORG"]]}
{"text": "Wyrok Sądu (dziesiąta izba) z dnia 10 listopada 2021 r.", "label": [[6, 27, "ORG"], [30, 55, "DATE"]]}
{"text": "Prawo instytucjonalne – Europejska inicjatywa obywatelska – Polityka spójności – Regiony, w których zamieszkują mniejszości narodowe – Decyzja o rejestracji – Skarga o stwierdzenie nieważności – Akt podlegający zaskarżeniu – Dopuszczalność – Artykuł 4 ust. 2 lit. b) rozporządzenia (UE) nr 211/2011 – Obowiązek uzasadnienia", "label": [[24, 34, "LOC"]]}
{"text": "1. Skarga o stwierdzenie nieważności – Akty podlegające zaskarżeniu – Pojęcie – Akty wywołujące wiążące skutki prawne – Decyzja Komisji o zarejestrowaniu proponowanej inicjatywy obywatelskiej – Objęcie zakresem stosowania", "label": [[128, 135, "ORG"]]}
{"text": "[Artykuł 263 TFUE; rozporządzenie Parlamentu Europejskiego i Rady nr 211/2011, art. 4 ust. 2 lit. b), art. 10 ust. 1 lit. c)]", "label": [[34, 58, "ORG"], [61, 65, "ORG"]]}
{"text": "(zob. pkt 36, 37, 45- 47, 49–53)", "label": []}
{"text": "2. Akty instytucji – Uzasadnienie – Obowiązek – Zakres – Decyzja Komisji o zarejestrowaniu proponowanej inicjatywy obywatelskiej", "label": [[65, 72, "ORG"]]}
{"text": "[Artykuł 296 TFUE; rozporządzenie Parlamentu Europejskiego i Rady nr 211/2011, art. 4 ust. 2 lit. b)]", "label": [[34, 58, "ORG"], [61, 65, "ORG"]]}
{"text": "(zob. pkt 61–63, 65, 78, 79)", "label": []}
{"text": "3. Obywatelstwo Unii – Prawa obywatelskie – Przedstawienie inicjatywy obywatelskiej – Rozporządzenie nr 211/2011 – Warunki rejestracji – Proponowana inicjatywa, która musi mieścić się w zakresie uprawnień Komisji – Badanie przez Komisję – Zakres", "label": [[16, 20, "LOC"], [205, 212, "ORG"], [229, 236, "ORG"]]}
{"text": "[Rozporządzenie Parlamentu Europejskiego i Rady nr 211/2011, art. 4 ust. 2 lit. b), art. 4 ust. 1 lit. c)]", "label": [[16, 40, "ORG"], [43, 47, "ORG"]]}
{"text": "(zob. pkt 101–106, 108)", "label": []}
{"text": "4. Obywatelstwo Unii – Prawa obywatelskie – Przedstawienie inicjatywy obywatelskiej – Rozporządzenie nr 211/2011 – Warunki rejestracji – Proponowana inicjatywa, która musi mieścić się w zakresie uprawnień Komisji – Ustalenie treści proponowanej inicjatywy – Kontrola sądowa – Zakres", "label": [[16, 20, "LOC"], [205, 212, "ORG"]]}
{"text": "[Rozporządzenie Parlamentu Europejskiego i Rady nr 211/2011, art. 4 ust. 2 lit. b)]", "label": [[16, 40, "ORG"], [43, 47, "ORG"]]}
{"text": "(zob. pkt 112, 114)", "label": []}
{"text": "5. Obywatelstwo Unii – Prawa obywatelskie – Przedstawienie inicjatywy obywatelskiej – Rozporządzenie nr 211/2011 – Warunki rejestracji – Proponowana inicjatywa, która musi mieścić się w zakresie uprawnień Komisji – Leżąca po stronie Komisji możliwość częściowej lub kwalifikowanej rejestracji proponowanej inicjatywy obywatelskie – Warunek", "label": [[16, 20, "LOC"], [205, 212, "ORG"], [233, 240, "ORG"]]}
{"text": "[Rozporządzenie Parlamentu Europejskiego i Rady nr 211/2011, art. 4 ust. 2 lit. b)]", "label": [[16, 40, "ORG"], [43, 47, "ORG"]]}
{"text": "(zob. pkt 116, 117)", "label": []}
{"text": "6. Obywatelstwo Unii – Prawa obywatelskie – Przedstawienie inicjatywy obywatelskiej – Rozporządzenie nr 211/2011 – Warunki rejestracji – Proponowana inicjatywa, która musi mieścić się w zakresie uprawnień Komisji – Proponowana inicjatywa obywatelska dotycząca polityki spójności w regionie na rzecz równości i zachowania kultury regionu – Objęcie zakresem stosowania", "label": [[16, 20, "LOC"], [205, 212, "ORG"]]}
{"text": "[Artykuł 2 ust. 6, art. 4 ust. 2 lit c), art. 174–178 TFUE; rozporządzenie Parlamentu Europejskiego i Rady nr 211/2011, art. 4 ust. 2 lit. b)]", "label": [[75, 99, "ORG"], [102, 106, "ORG"]]}
{"text": "(zob. pkt 126, 127)", "label": []}
{"text": "Streszczenie", "label": []}
{"text": "Sąd oddalił skargę Rumunii ma decyzję o rejestracji proponowanej inicjatywy obywatelskiej „Polityka spójności w regionie na rzecz równości i zachowania kultury regionu”", "label": [[0, 3, "ORG"], [19, 26, "ORG"]]}
{"text": "Sąd po raz pierwszy wypowiedział się w kwestii zaskarżalności decyzji Komisji w przedmiocie rejestracji proponowanej inicjatywy obywatelskiej", "label": [[0, 3, "ORG"], [70, 77, "ORG"]]}
{"text": "W dniu 18 czerwca 2013 r. proponowana inicjatywa obywatelska, zatytułowana „Polityka spójności w regionie na rzecz równości i zachowania kultury regionu” została przedstawiona Komisji Europejskiej(1). Z danych przedstawionych przez organizatorów wynikało, że inicjatywa ta zmierzała do poświęcenia w ramach polityki spójności Unii szczególnej uwagi regionom, które ze względu na cechy narodowe, etniczne, kulturowe, religijne lub językowe różnią się od regionów je otaczających.", "label": [[2, 25, "DATE"], [176, 196, "ORG"], [326, 330, "LOC"]]}
{"text": "Decyzją Komisji z dnia 25 lipca 2013 r.(2).. Komisja odmówiła rejestracji proponowanej inicjatywy będącej przedmiotem sporu ze względu na to, że inicjatywa ta wykraczała w sposób oczywisty poza kompetencje Komisji w zakresie przedkładania wniosków dotyczących unijnych aktów prawnych w celu wprowadzania w życie traktatów. Skarga o stwierdzenie nieważności tej decyzji została oddalona przez Sąd(3). W wyniku odwołania Trybunał uchylił ten wyrok Sądu i decyzję z dnia 25 lipca 2013 r.(4)", "label": [[8, 15, "ORG"], [18, 39, "DATE"], [45, 52, "ORG"], [206, 213, "ORG"], [260, 268, "LOC"], [392, 395, "ORG"], [419, 427, "ORG"], [446, 450, "ORG"], [463, 484, "DATE"]]}
{"text": "W dniu 30 kwietnia 2019 r. Komisja przyjęła nowa decyzję, mocą której dokonała rejestracji proponowanej inicjatywy będącej przedmiotem sporu(5). Rumunia wniosła do Sądu skargę o stwierdzenie nieważności tej decyzji.", "label": [[2, 26, "DATE"], [27, 34, "ORG"], [145, 152, "ORG"], [164, 168, "ORG"]]}
{"text": "Sąd oddalił skargę Rumunii i odniósł się po raz pierwszy w sposób wyraźny, do kwestii zaskarżalności decyzji Komisji o rejestracji proponowanej europejskiej inicjatywy obywatelskiej. Sąd dostarczył również wyjaśnień w przedmiocie, po pierwsze, cech kontroli przeprowadzanej przez Komisję w celu przyjęcia takiej decyzji, a po drugie, charakteru sprawowanej przez Sąd kontroli zgodności takiej decyzji z prawem.", "label": [[0, 3, "ORG"], [19, 26, "ORG"], [109, 116, "ORG"], [144, 156, "LOC"], [280, 287, "ORG"], [363, 366, "ORG"]]}
{"text": "Ocena Sądu", "label": [[6, 10, "ORG"]]}
{"text": "Odnosząc się do kwestii dopuszczalności skargi Sąd rozważał, czy zaskarżona decyzja była zaskarżalna(6). Sąd przypomniał na wstępie warunki jakie muszą zostać spełnione w celu przedstawienia europejskiej inicjatywy obywatelskiej oraz wskazał, że zaskarżona decyzja zmierza do spowodowania wiążących skutków względem jej organizatorów, instytucji i państw członkowskich. W istocie, odnosząc się do organizatorów decyzja o rejestracji uruchamia mechanizm zbierania deklaracji poparcia i przyznaje im w szczególności, po pierwsze, prawo do przedłożenia a europejskiej inicjatywy obywatelskiej Komisji oraz przedstawienia jej w sposób szczegółowy(7), po drugie, prawo żądania od Komisji wydania komunikatu, o którym mowa w art. 10 ust. 1 lit. c) rozporządzenia nr 211/2011(8), a po trzecie, prawo przedstawienia tej inicjatywy podczas wysłuchania publicznego w Parlamencie. Wyżej wymienione prawa przyznane organizatorom stanowią jednocześnie obowiązki zainteresowanych instytucji, ponieważ Komisja jest zobowiązana do przyjęcia organizatorów i wydania komunikatu w sprawie europejskiej inicjatywy obywatelskiej, a Parlament do zorganizowania wspomnianego wysłuchania publicznego. W stosunku do państw członkowskich decyzja o rejestracji proponowanej inicjatywy obywatelskiej stwarza obowiązek zezwolenia na zbieranie deklaracji poparcia, ich weryfikacji i poświadczenia.", "label": [[47, 50, "ORG"], [191, 203, "ORG"], [552, 564, "LOC"], [590, 597, "ORG"], [675, 682, "ORG"], [857, 868, "ORG"], [987, 994, "ORG"], [1070, 1082, "LOC"], [1111, 1120, "ORG"]]}
{"text": "Ponadto Sąd stwierdził, że decyzja o rejestracji proponowanej inicjatywy obywatelskiej nie stanowi aktu przygotowawczego lub tymczasowego, którego celem jest przygotowanie wydania komunikatu w sprawie proponowanej inicjatywy obywatelskiej. W istocie, decyzja o rejestracji proponowanej inicjatywy obywatelskiej wymaga dokonania pierwszej oceny tej inicjatywy pod kątem prawnym i nie przesądza o ocenie, jakiej Komisja dokona w ramach komunikatu w sprawie proponowanej inicjatywy obywatelskiej, który zawiera „prawne i polityczne wnioski”. Sąd wyjaśnił, że zgodnie z utrwalonym orzecznictwem(9) szczególna wartość dodana tego mechanizmu nie polega na pewności co do jego rezultatu, lecz na możliwościach i szansach, jakie stwarza on obywatelom Unii w zakresie wszczynania debaty politycznej w instytucjach Unii bez konieczności oczekiwania na uruchomienie procedury prawodawczej. Jednakże, debata polityczna zarówno z obywatelami, jak i z instytucjami odbywa się między innymi podczas kampanii zbierania deklaracji poparcia, podczas spotkania z Komisją oraz podczas wysłuchania publicznego w Parlamencie. Dokładniej rzecz ujmując owa debata polityczna wynika z decyzji o rejestracji proponowanej inicjatywy obywatelskiej oraz z następującej po niej procedury i odbywa się przed wydaniem przez Komisję komunikatu w sprawie proponowanej inicjatywy obywatelskiej. Wobec tego, zaskarżona decyzja tak jak decyzja o rejestracji proponowanej inicjatywy stanowi zakończenie szczególnego etapu procesu inicjatywy obywatelskiej, który wywołuje wiążące skutki prawne odmienne od tych, jakie powoduje komunikat w sprawie proponowanej inicjatywy obywatelskiej, który stanowi tak jak rzeczony komunikat akt zaskarżalny w rozumieniu art. 263 TFUE.", "label": [[8, 11, "ORG"], [410, 417, "ORG"], [539, 542, "ORG"], [743, 747, "LOC"], [805, 809, "LOC"], [1044, 1051, "ORG"], [1091, 1102, "ORG"], [1292, 1299, "ORG"]]}
{"text": "Co do istoty sprawy, Sąd zbadał najpierw warunki rejestracji proponowanej inicjatywy obywatelskiej, a w szczególności warunek, zgodnie z którym przedmiot proponowanej inicjatywy obywatelskiej winien wchodzi w zakres uprawnień Komisji(10). W tym kontekście Sąd przypomniał cechy badania, które Komisja winna przeprowadzić weryfikując spełnienie tego warunku rejestracji proponowanej inicjatywy obywatelskiej.", "label": [[21, 24, "ORG"], [226, 233, "ORG"], [256, 259, "ORG"], [293, 300, "ORG"]]}
{"text": "Po pierwsze, Sąd przypominał, że w celu zapewnienia łatwego dostępu do europejskiej inicjatywy obywatelskiej Komisja jest uprawniona do odmowy rejestracji proponowanej inicjatywy wyłącznie w przypadku gdy proponowana inicjatywa obywatelska wykracza w sposób oczywisty poza kompetencje Komisji w zakresie przedkładania wniosku dotyczącego unijnego aktu prawnego w celu wprowadzania w życie traktatów.", "label": [[13, 16, "ORG"], [71, 83, "LOC"], [109, 116, "ORG"], [285, 292, "ORG"], [338, 346, "LOC"]]}
{"text": "Po drugie, Sąd wyjaśnił, że istnieje różnica pomiędzy badaniem, które Komisja jest zobowiązana przeprowadzić by sprawdzić czy spełniony został warunek by przedmiot proponowanej inicjatywy obywatelskiej wchodził w zakres uprawnień Komisji, a badaniem, które instytucja ta jest zobowiązana przeprowadzić w ramach przygotowania komunikatu w sprawie proponowanej inicjatywy obywatelskiej. Ty samym w ramach weryfikacji warunku rejestracji inicjatywy Komisja powinna ograniczyć się do zbadania, czy z obiektywnego punktu widzenia środki zaproponowane w ramach rozpatrywanej inicjatywy obywatelskiej, rozważane w sposób abstrakcyjny, mogłyby zostać podjęte na podstawie traktatów i nie należy do niej sprawdzenie, czy przedstawiono dowody wszystkich podniesionych okoliczności faktycznych ani czy uzasadnienie proponowanej inicjatywy i proponowanych środków jest wystarczające. Decyzja o rejestracji proponowanej inicjatywy obywatelskiej wymaga pierwszej oceny tej inicjatywy pod kątem prawnym i nie przesądza o ocenie, jakiej Komisja dokona w ramach komunikatu w sprawie proponowanej inicjatywy obywatelskiej, który formułuje ostateczne stanowisko Komisji w kwestii tego, czy przedstawi ona wniosek dotyczący aktu prawnego Unii w odpowiedzi na rozpatrywaną inicjatywę. Tym samym Komisja może odmówić rejestracji proponowanej inicjatywy obywatelskiej tylko wtedy, gdy podczas badania spełnienia warunku rejestracji inicjatywy, zgodnie z którym przedmiot proponowanej inicjatywy obywatelskiej winien wchodzić w zakres uprawnień Komisji, dojdzie ona do wniosku, że można całkowicie wykluczyć możliwość przedstawienia przez nią wniosku dotyczącego unijnego aktu prawnego w celu wprowadzania w życie traktatów. Natomiast jeśli Komisja nie może dojść do takiego wniosku, jest ona zobowiązana do dokonania rejestracji proponowanej inicjatywy, o której mowa, aby umożliwić przeprowadzenie debaty politycznej w instytucjach, zainicjowanej faktem rejestracji.", "label": [[11, 14, "ORG"], [70, 77, "ORG"], [230, 237, "ORG"], [446, 453, "ORG"], [1021, 1028, "ORG"], [1143, 1150, "ORG"], [1218, 1222, "LOC"], [1274, 1281, "ORG"], [1521, 1528, "ORG"], [1639, 1647, "LOC"], [1717, 1724, "ORG"]]}
{"text": "W drugiej kolejności, rozstrzygając kwestię czy Komisja prawidłowo określiła treść proponowanej inicjatywy obywatelskiej będącej przedmiotem sporu, Sąd stwierdził, iż proponowana inicjatywa została prawidłowo przedstawiona w zaskarżonej decyzji i nie można stwierdzić żadnego przeinaczenia jej treści. Komisja, zgodnie z orzecznictwem(11), zbadała bowiem z obiektywnego punktu widzenia, zaproponowane środki, rozważane w sposób abstrakcyjny, ograniczając się w istocie do przedstawienia przedmiotu i celów proponowanej inicjatywy będącej przedmiotem sporu oraz do stwierdzenia, że owa proponowana inicjatywa wchodziła w zakres polityki spójności Unii.", "label": [[48, 55, "ORG"], [148, 151, "ORG"], [302, 309, "ORG"], [646, 650, "LOC"]]}
{"text": "W trzeciej kolejności, Sąd oddalił zarzut istnienia zastrzeżenia w ocenie Komisji. W istocie Sąd podkreślił, że Komisja może w razie potrzeby przystąpić do ponownego „określenia ram”, do „kwalifikacji”, a nawet do częściowej rejestracji proponowanej inicjatywy obywatelskiej w celu zapewnienia łatwego do niej dostępu, pod warunkiem że dochowa spoczywającego na niej obowiązku uzasadnienia i że treść tej propozycji nie zostanie przeinaczona. Ten sposób postępowania pozwala bowiem Komisji zamiast odmówić rejestracji proponowanej inicjatywy obywatelskiej – zarejestrować ją w sposób kwalifikowany, aby zachować skuteczność celu realizowanego przez rozporządzenie nr 211/2011.", "label": [[23, 26, "ORG"], [74, 81, "ORG"], [93, 96, "ORG"], [112, 119, "ORG"], [482, 489, "ORG"]]}
{"text": "W czwartej i ostatniej kolejności, odpowiadając na pytanie czy art. 174–178 TFUE mogły stanowić podstawę prawną działań Unii, w rozumieniu nadanym proponowaną inicjatywą obywatelską będącą przedmiotem sporu(12), Sąd stwierdził, że Komisja mogła, nie popełniając błędu, stwierdzić w zaskarżonej decyzji, że proponowana inicjatywa będąca przedmiotem sporu, w zakresie, w jakim jej celem były wnioski Komisji dotyczące unijnych aktów prawnych określających zadania, cele priorytetowe i organizację funduszy strukturalnych, i pod warunkiem że działania, które miały zostać objęte finansowaniem, prowadziłyby do wzmocnienia spójności gospodarczej, społecznej i terytorialnej Unii – nie wykraczały w sposób oczywisty poza jej kompetencje.", "label": [[120, 124, "ORG"], [212, 215, "ORG"], [231, 238, "ORG"], [398, 405, "ORG"], [416, 424, "LOC"], [670, 674, "LOC"]]}
{"text": "1 Proponowana inicjatywa została przedstawiona zgodnie z art. 11 ust. 4 TUE i rozporządzeniem Parlamentu Europejskiego i Rady (UE) nr 211/2011 z dnia 16 lutego 2011 r. w sprawie inicjatywy obywatelskiej (Dz.U. 2011, L 65, s. 1, zwana dalej „proponowaną inicjatywą będącą przedmiotem sporu”).", "label": [[94, 118, "ORG"], [121, 125, "ORG"], [145, 167, "DATE"]]}
{"text": "2 Decyzji Komisji C(2013) 4975 final z dnia 25 lipca 2013 r. w sprawie odmowy rejestracji proponowanej inicjatywy obywatelskiej zatytułowanej „Polityka spójności w regionie na rzecz równości i zachowania kultury regionu”.", "label": [[10, 17, "ORG"], [39, 60, "DATE"]]}
{"text": "3 Wyrok z dnia 10 maja 2016 r., Aidán i Woods/Komisja (529/13, EU:T:2016:282).", "label": [[10, 30, "DATE"], [32, 37, "PER"], [40, 45, "PER"], [46, 53, "ORG"]]}
{"text": "4 Wyrok z dnia 7 marca 2019 r., Aidán i Woods/Komisja (420/16 P, EU:C:2019:177).", "label": [[10, 30, "DATE"], [32, 37, "PER"], [40, 45, "PER"], [46, 53, "ORG"]]}
{"text": "5 Decyzja Komisji (UE) 2019/721 z dnia 30 kwietnia 2019 r. w sprawie proponowanej inicjatywy obywatelskiej zatytułowanej „Polityka spójności w regionie na rzecz równości i zachowania kultury regionu” (Dz.U. 2019, L 122, s. 55, zwana dalej „zaskarżoną decyzją”).", "label": [[10, 17, "ORG"], [34, 58, "DATE"]]}
{"text": "6 W rozumieniu art. 263 TFUE.", "label": []}
{"text": "7 Rozporządzenie nr 211/2011, art. 9 akapit pierwszy i art. 10 ust. 1 lit. b).", "label": []}
{"text": "8 Zgodnie z tym przepisem w przypadku otrzymania proponowanej europejskiej inicjatywy obywatelskiej Komisja w ciągu trzech miesięcy wydaje komunikat zawierający jej prawne i polityczne wnioski dotyczące tej inicjatywy obywatelskiej, informacje na temat ewentualnych działań, jakie zamierza podjąć, oraz uzasadnienie podjęcia lub niepodjęcia tych działań (zwany dalej „komunikatem w sprawie proponowanej inicjatywy obywatelskiej”).", "label": [[62, 74, "LOC"], [100, 107, "ORG"], [116, 122, "AMOUNT_VALUE"], [123, 131, "AMOUNT_UNIT"]]}
{"text": "9 Wyrok z dnia 19 grudnia 2019 r., Nazarov i in./Komisja (C‑418/18 P, EU:C:2019:1113, pkt 70).", "label": [[10, 33, "DATE"], [35, 42, "PER"], [49, 56, "ORG"]]}
{"text": "10 Rozporządzenie nr 211/2011, art. 4 ust. 2 lit. b).", "label": []}
{"text": "11 Wyrok z dnia 7 marca 2019 r., Aidán i Woods/Komisja (C‑420/16 P, EU:C:2019:177, pkt 62).", "label": [[11, 31, "DATE"], [33, 38, "PER"], [41, 46, "PER"], [47, 54, "ORG"]]}
{"text": "12 Postanowienia te są częścią tytułu XVIII traktatu FUE poświęconego spójności gospodarczej, społecznej i terytorialnej.", "label": []}
