{"text": "Wyrok Sądu z dnia 29 września 2021 r. – Front Polisario / Rada", "label": [[6, 10, "ORG"], [13, 37, "DATE"], [40, 55, "ORG"], [58, 62, "ORG"]]}
{"text": "(Sprawa T-279/19)1", "label": []}
{"text": "Stosunki zewnętrzne – Umowy międzynarodowe – Układ eurośródziemnomorski o stowarzyszeniu WE – Maroko – Porozumienie w formie wymiany listów dotyczące zmiany protokołów nr 1 i 4 do układu eurośródziemnomorskiego – Decyzja zatwierdzająca zawarcie umowy – Skarga o stwierdzenie nieważności – Dopuszczalność – Zdolność sądowa – Bezpośrednie oddziaływanie – Indywidualne oddziaływanie – Terytorialny zakres stosowania – Kompetencja – Wykładnia prawa międzynarodowego przyjęta przez Trybunał – Zasada samostanowienia – Zasada względnej skuteczności traktatów – Możliwość powołania się na daną podstawę prawną – Pojęcie zgody – Wprowadzenie w życie – Uprawnienia dyskrecjonalne – Granice – Utrzymanie w mocy skutków zaskarżonej decyzji", "label": [[51, 71, "LOC"], [89, 91, "ORG"], [94, 100, "ORG"], [187, 210, "LOC"], [477, 485, "ORG"]]}
{"text": "Język postępowania: francuski", "label": [[20, 29, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Strony", "label": []}
{"text": "Strona skarżąca: Front populaire pour la libération de la Saguia el-Hamra et du Rio de oro (Front Polisario) (przedstawiciel: adwokat J. Yılmaz)", "label": [[17, 108, "ORG"], [110, 124, "PROFESSION"], [126, 133, "PROFESSION"], [134, 143, "PER"]]}
{"text": "Strona pozwana: Rada Unii Europejskiej (przedstawiciele: N. Segovia Acosta i E. Robin, pełnomocnicy)", "label": [[16, 38, "ORG"], [40, 55, "PROFESSION"], [57, 74, "PER"], [77, 85, "PER"], [87, 99, "PROFESSION"]]}
{"text": "Interwenienci popierający stronę pozwaną: Republika Francuska (przedstawiciele: J. Kiss, S. Hofer, J.-F. André i H. Hansen, pełnomocnicy), Komisja Europejska (przedstawiciele: L. Garcia De La Cueva, S. Franke-Blom, A. Grant i I. Delgado, pełnomocnicy), marokański związek rolnictwa i rozwoju wsi (Comader) (Rabat, Maroko) (przedstawiciele: adwokaci D. Reid, A. Jørgensen i D. Arnold)", "label": [[42, 61, "LOC"], [63, 78, "PROFESSION"], [80, 87, "PER"], [89, 97, "PER"], [99, 110, "PER"], [113, 122, "PER"], [124, 136, "PROFESSION"], [139, 157, "ORG"], [159, 174, "PROFESSION"], [176, 197, "PER"], [199, 213, "PER"], [215, 223, "PER"], [226, 236, "PER"], [238, 250, "PROFESSION"], [253, 305, "ORG"], [307, 320, "LOC"], [323, 338, "PROFESSION"], [340, 348, "PROFESSION"], [349, 356, "PER"], [358, 370, "PER"], [373, 382, "PER"]]}
{"text": "Przedmiot", "label": []}
{"text": "Oparte na art. 263 TFUE żądanie stwierdzenia nieważności decyzji Rady (UE) 2019/217 z dnia 28 stycznia 2019 r. w sprawie zawarcia porozumienia w formie wymiany listów między Unią Europejską a Królestwem Marokańskim dotyczącego zmiany protokołów nr 1 i 4 do układu eurośródziemnomorskiego ustanawiającego stowarzyszenie między Wspólnotami Europejskimi i ich państwami członkowskimi, z jednej strony, a Królestwem Marokańskim, z drugiej strony (Dz.U. 2019, L 34, s. 1).", "label": [[65, 69, "ORG"], [86, 110, "DATE"], [174, 189, "ORG"], [192, 214, "ORG"], [264, 287, "LOC"], [326, 350, "ORG"], [401, 423, "ORG"]]}
{"text": "Sentencja", "label": []}
{"text": " ", "label": []}
{"text": "Stwierdza się nieważność decyzji Rady (UE) 2019/217 z dnia 28 stycznia 2019 r. w sprawie zawarcia porozumienia w formie wymiany listów między Unią Europejską a Królestwem Marokańskim dotyczącego zmiany protokołów nr 1 i 4 do układu eurośródziemnomorskiego ustanawiającego stowarzyszenie między Wspólnotami Europejskimi i ich państwami członkowskimi, z jednej strony, a Królestwem Marokańskim, z drugiej strony.", "label": [[33, 37, "ORG"], [54, 78, "DATE"], [142, 157, "ORG"], [160, 182, "ORG"], [232, 255, "LOC"], [294, 318, "ORG"], [369, 391, "ORG"]]}
{"text": "Skutki decyzji 2019/217 zostają utrzymane w mocy przez okres, który nie może przekroczyć terminu określonego w art. 56 akapit pierwszy statutu Trybunału Sprawiedliwości Unii Europejskiej bądź, jeśli w terminie tym wniesiono odwołanie, do czasu wydania przez Trybunał wyroku w przedmiocie tego odwołania.", "label": [[143, 186, "ORG"], [258, 266, "ORG"]]}
{"text": "Rada Unii Europejskiej pokrywa, poza własnymi kosztami, koszty poniesione przez Front populaire pour la libération de la Saguia el-Hamra et du Rio de oro (Front Polisario).", "label": [[0, 22, "ORG"], [80, 171, "ORG"]]}
{"text": "Republika Francuska, Komisja Europejska i marokański związek rolnictwa i rozwoju wsi (Comader) pokrywają własne koszty.", "label": [[0, 19, "ORG"], [21, 39, "ORG"], [42, 94, "ORG"]]}
{"text": "____________", "label": []}
{"text": "1 Dz.U. C 220 z 1.7.2019.", "label": [[16, 24, "DATE"]]}
