{"text": "Skarga wniesiona w dniu 4 kwietnia 2022 r. – Luis i in./Komisja", "label": [[19, 42, "DATE"], [45, 49, "PER"], [56, 63, "ORG"]]}
{"text": "(Sprawa T-177/22)", "label": []}
{"text": "Język postępowania: francuski", "label": [[20, 29, "NATIONALITY"]]}
{"text": "Strony", "label": []}
{"text": "Strona skarżąca: A. Luis (Barcelona, Hiszpania) i dziewięciu pozostałych skarżących (przedstawiciel: adwokat W. de Santis)", "label": [[17, 24, "PER"], [26, 46, "LOC"], [85, 99, "PROFESSION"], [101, 108, "PROFESSION"], [109, 121, "PER"]]}
{"text": "Strona pozwana: Komisja Europejska", "label": [[16, 34, "ORG"]]}
{"text": "Żądania", "label": []}
{"text": "Strona skarżąca wnosi do Sądu o:", "label": [[25, 29, "ORG"]]}
{"text": "stwierdzenie nieważności rozliczeń wynagrodzenia skarżących z czerwca 2021 r. w zakresie, w jakim stanowią wyraz decyzji o odebraniu im ryczałtowego dodatku z tytułu zwrotu kosztów podróży z miejsca zatrudnienia do miejsca pochodzenia;", "label": [[62, 77, "DATE"]]}
{"text": "stwierdzenie nieważności decyzji z dnia 22 grudnia 2021 r. oddalającej zażalenie z dnia 30 sierpnia 2021 r. w zakresie, w jakim zawiera ona dodatkowe uzasadnienie zaskarżonej decyzji;", "label": [[35, 58, "DATE"], [83, 107, "DATE"]]}
{"text": "obciążenie strony pozwanej kosztami postępowania.", "label": []}
{"text": "Zarzuty i główne argumenty", "label": []}
{"text": "Na poparcie skargi skarżący podnoszą trzy zarzuty, co do istoty identyczne z zarzutami przedstawionymi w sprawie T-177/22, Arslan/Komisja lub podobne do nich.", "label": [[123, 129, "PER"], [130, 137, "ORG"]]}
